<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://gadial.net/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://gadial.net/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-01-24T05:39:20+00:00</updated><id>http://gadial.net/feed.xml</id><title type="html">לא מדויק</title><subtitle>בלוג על מתמטיקה ומדעי המחשב</subtitle><entry><title type="html">מה זה אומר ש-MIP*=RE? (חלק ב’: מה זה אומר MIP*?)</title><link href="http://gadial.net/2020/01/24/what_is_mipstar_equals_re_part_2/" rel="alternate" type="text/html" title="מה זה אומר ש-MIP*=RE? (חלק ב': מה זה אומר MIP*?)" /><published>2020-01-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-24T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/24/what_is_mipstar_equals_re_part_2</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/24/what_is_mipstar_equals_re_part_2/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2020/01/23/what_is_mipstar_equals_re_part_1/&quot;&gt;בפוסט הקודם&lt;/a&gt;התחלתי לדבר על ההוכחה ש-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt; והסברתי מה זו &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;. הפעם אני ארצה לנסות להבין מה זו &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;, ולשם כך נבין קודם כל מה זו &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; ולשם כך נבין קודם כל מה זו &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt; ולשם כך קודם כל ניזכר במה שקרה בפוסט הקודם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“נקודת המוצא” שלי בפוסט הקודם הייתה המחלקה &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; שכוללת את כל בעיות ההכרעה &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שיש להן “מוודא” יעיל. כלומר, שקיים &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; שפועל בזמן ריצה יעיל (פולינומי בגודל הקלט שלו) כך ש:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{T}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; מתקיים ש-&lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;כאשר &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; - ה”הוכחה” לשייכות &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ל-&lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; - פולינומי בגודל של &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחרי הגדרת &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; הגדרתי את &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; בצורה דומה מאוד, רק בלי דרישות הסיבוכיות - לא הגבלתי את האורך של &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; ולא דרשתי ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; ירוץ בזמן יעיל. בצורה הזו נראה ש-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; היא מעין הכללה של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; שמתקבלת מהקלה ב”כללי המשחק” של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;. בפועל קרה ההפך - המחלקה &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; הייתה מוכרת הרבה לפני שהתחילו לדבר על &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;, מהטעם הפשוט ש-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; הייתה &lt;strong&gt;גדולה מדי&lt;/strong&gt;. אבל אחרי ש-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; הפכה לבת בית רגילה בתורת הסיבוכיות, אכן התחילו לשאול איך עוד אפשר להקל ב”כללי המשחק” של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; ומה מקבלים אז.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;דרך אחת שבה אפשר להקל בכללי המשחק של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; היא על ידי הוספת &lt;strong&gt;אינטראקטיביות&lt;/strong&gt; לתהליך הוידוא. מה קורה ב-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;? אני הוא המוודא &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt;. אני מקבל לידיים “הוכחה” &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;. מה זו ההוכחה הזו? מהיכן היא הגיעה? מהשמיים? ממולטיוואק? מהראש של זאוס? זה לא חלק מהסיפור. יש הוכחה. כל האתגר שלי הוא לבדוק בסיועה האם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; או לא. במילים אחרות, אין &lt;strong&gt;מוכיח&lt;/strong&gt; שהוא חלק מהסיפור. קיבלתי ספר ואני קורא אותו וזהו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אבל נניח שיש מוכיח. כאן זה כבר פחות לימוד עצמי ויותר כמו לשבת בהרצאה של מתמטיקה ולהציק כל הזמן למרצה בשאלות. אם אני לא מעצבן אותה, היא אפילו תענה לי. יש כאן &lt;strong&gt;תהליך אינטראקטיבי&lt;/strong&gt; של למידה, ולחלקנו זה עוזר ללמוד. האם זה עוזר גם להוכיח דברים יותר טוב?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;קודם כל נשאל את עצמנו - איך מפרמלים את זה? עד עכשיו היה לי בתמונה אלגוריתם אחד, &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt;- “המוודא”. עכשיו אני מכניס לתמונה אלגוריתם חדש, &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; - “המוכיח”. על &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יש דרישות סיבוכיות; הוא צריך לרוץ בזמן יעיל. על &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; לעומת זאת אני לא אדרוש שום דבר כזה, כי אם &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; לא יותר חזק מ-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; מה היתרון שבהכנסת &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; למשחק מלכתחילה? אז אני מניח ש-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; יכול לפעול באיזו סיבוכיות זמן שבא לו, אבל &lt;strong&gt;העיקר שיעצור בסוף עם תשובה&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו מה ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; עושה על קלט &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; הוא לבצע חישובים משל עצמו, ובנוסף לכך לשלוח “שאלות” ל-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; (בפועל - פשוט מחרוזות; זה לא חייב להיות משהו שמנוסח כשאלה) ולקבל “תשובות” מ-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; שהוא יכול להמשיך את החישוב עליהן. אנחנו חושבים על הצעד של “לשלוח שאלה ולקבל תשובה” מ-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; בתור משהו שדורש צעד חישוב אחד של &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; ולא משנה כמה זמן לוקח ל-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; לחשוב על תשובה; כך המגבלה שלנו על זמן הריצה של &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; נשארת הגיונית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המודל הזה חביב ונחמד &lt;strong&gt;ולא תורם לנו שום דבר חדש&lt;/strong&gt; כי כל מה שאפשר לעשות בו, אפשר לעשות גם ב-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;. פשוט תחשבו על ההוכחה &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כאילו היא כוללת את התשובות של המוכיח לשאלות של המוודא - בשביל מה צריך אינטראקטיביות כאן אם המוודא צפוי ואפשר לדעת מראש מה ישאל? תחשבו על ספר ש”מדבר עם הקורא” כי הוא ניחש מצויין מה הקורא הולך להגיד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, כדי שהעניינים יהיו יותר מעניינים, אנחנו הופכים את המוודא ל&lt;strong&gt;הסתברותי&lt;/strong&gt; - מעכשיו מותר לו להטיל מטבעות ולשאול שאלות בהתאם לתוצאות ההטלה. על פניו לא שיניתי הרבה כי הוכחה &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; עדיין יכולה לכלול את התשובות לכל השאלות האפשריות של המוודא - אבל אם המוודא הוא הסתברותי יכולות להיות &lt;strong&gt;המון&lt;/strong&gt; שאלות שונות, ולכן ההוכחה &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; הזו תהיה &lt;strong&gt;ארוכה מדי&lt;/strong&gt; ממה שמותר לה להיות במסגרת &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;. חשבו על זה כך: אם אני מטיל מטבע &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; פעמים יש לי &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt; תוצאות אפשריות של ההטלה, ולכן &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt; שאלות אפשריות - זה מספר לא פולינומי ב-&lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt;. אם &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כוללת תשובה לכל שאלה כזו אז הגודל שלה יהיה מסדר גודל &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt; ואם &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; הוא בערך מסדר הגודל של &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;, אז קיבלנו הוכחה ארוכה מדי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;העניין הוא שאם כל מה ששינינו הוא רק את היכולת של המוודא להטיל מטבעות, זה &lt;strong&gt;עדיין לא תרם שום דבר חדש&lt;/strong&gt; כי כדי לוודא ש-&lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לא צריך&lt;/strong&gt; את כל התשובות לשאלות. בואו נראה במדויק למה. נניח שיש לנו מערכת הוכחה אינטראקטיבית עם מוודא הסתברותי &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; ומוכיח כל יודע &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt;. עכשיו אני בונה מוכיח &lt;strong&gt;חדש&lt;/strong&gt; שאקרא לו &lt;span&gt;$latex V^{\prime}$&lt;/span&gt;, שמקבל ליד הוכחה &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; לשייכות &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ל-&lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; ובודק אותה באופן הבא:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ההוכחה &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; של &lt;span&gt;$latex V^{\prime}$&lt;/span&gt; תהיה בעצם תעתיק של שיחה בין &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; המקורי ובין &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt;. כלומר - אני אראה את השאלות ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; שאל את &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; ואת מה ש-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; ענה לו, ובנוסף לכך אראה גם את תוצאות הטלת המטבע של &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt;. עכשיו אני יכול לבדוק שהתעתיק הזה באמת אמין, במובן זה שאני יכול לבצע סימולציה של &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; המקורי ולראות אם הוא באמת שואל את אותן שאלות כמו בתעתיק, ובסוף אני אענה כמו שהוא ענה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז קיימת סדרת שאלות ותשובות שבה &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; הצליח לשכנע את &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; לומר &lt;span&gt;$latex \text{T}$&lt;/span&gt; - ולכן גם אני אומר &lt;span&gt;$latex \text{T}$&lt;/span&gt; על התעתיק שמתאר את הסדרה הזו. זה מטפל בדרישת ה”שלמות”. כמו כן, אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז לא משנה מה &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; אומר ל-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt;; אסור ל-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; לטעות, בכלל, אז הוא בודאות יאמר &lt;span&gt;$latex \text{F}$&lt;/span&gt; בסוף וכך גם אני אגיד. בקיצור, גם כל הסיפור הזה נופל בתוך המסגרת של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;. אם רוצים להתרחב מעבר אליה חייבים לוותר על עוד משהו. ומה שמוותרים עליו הוא ה&lt;strong&gt;אמינות&lt;/strong&gt; של התשובה של &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt;. כלומר, מרשים ל-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לטעות&lt;/strong&gt; בהסתברות מסויימת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;באופן כללי, אם אלגוריתם הסתברותי שעונה “כן/לא” טועה בהסתברות שהיא טובה יותר מ-&lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; בפער כלשהו - למשל, &lt;span&gt;$latex \frac{1}{3}$&lt;/span&gt; זה המספר שאוהבים לתת בדרך כלל - אז על ידי מספיק חזרות על האלגוריתם ולקיחת התוצאה שהוא החזיר יותר פעמים אפשר &lt;strong&gt;לנפח&lt;/strong&gt; את ההסתברות שנענה תשובה נכונה, ומספיק שנחזור על האלגוריתם מספר &lt;strong&gt;פולינומי&lt;/strong&gt; של פעמים כדי להשיג שיפור &lt;strong&gt;אקספוננציאלי&lt;/strong&gt; בהסתברות להצליח (זה דורש טיעון הסתברותי כלשהו שמערב משהו שנקרא &lt;strong&gt;חסם צ'רנוף&lt;/strong&gt; ולא אכנס אליו כאן). בגלל זה מסתפקים בלדרוש הסתברות טעות של לכל היותר &lt;span&gt;$latex \frac{1}{3}$&lt;/span&gt; ולא משהו נמוך יותר (כמו לכל היותר &lt;span&gt;$latex 0.000000000001$&lt;/span&gt;) - כי מבחינה תיאורטית זה כמעט אותו הדבר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחרי שהנקודה הזו הובהרה אפשר לעבור להגדרה הפורמלית. אנחנו אומרים שבעיה &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שייכת למחלקה IP (ראשי תיבות של Interactive Proof) אם קיים מוודא הסתברותי יעיל &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; כך שלכל &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; מוכיח &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; כך שההסתברות ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יגיד &quot;כן&quot; על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; בסוף הפרוטוקול עם &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; היא לפחות &lt;span&gt;$latex \frac{2}{3}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; מוכיח &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; ההסתברות ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יגיד &quot;כן&quot; על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; בסוף הפרוטוקול עם &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; היא לכל היותר &lt;span&gt;$latex \frac{1}{3}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;שימו לב להבדל בין שלמות ונאתות - בשלמות, מספיק שיהיה &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;מסויים&lt;/strong&gt; שעבורו האפקט החיובי מושג (כמו שב-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; הספיקה הוכחה אחת נכונה) ולעומת זאת בנאותות צריך להבטיח ש&lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; מוכיח כל יודע, לא משנה כמה הוא תחמן ורמאי, לא יצליח לעבוד על &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יותר מדי. זו גם החשיבה שצריך לאמץ על מערכות הוכחה כאלו באופן כללי: &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;הוא לא חבר שלנו&lt;/strong&gt;. הוא האויב. הוא הרוע. הוא מי שמנסה להטעות אותנו בכל צעד ושעל. פרוטוקולי הוכחה אינטראקטיביים בנויים הרבה יותר על להבטיח ש-&lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; רמאי לא יצליח לרמות אותנו, והרבה פחות על “הו ידידי הטוב בוא תעזור לי להרחיב את הידע שלנו יחד”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם כל הזוועה הזו מהווה שיפור ביחס ל-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;? ובכן, &lt;strong&gt;כנראה שכן&lt;/strong&gt;. אחת מהתוצאות היפות והמפתיעות בתורת הסיבוכיות (&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2011/03/17/ip_equals_pspace_overview/&quot;&gt;ויש לי עליה פוסט&lt;/a&gt;) הייתה ש-&lt;span&gt;$latex \text{IP=PSPACE}$&lt;/span&gt;. בפשטות, הטענה הזו אומרת ש-&lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt; היא &lt;strong&gt;הרבה יותר חזקה ממה שחשבו במבט ראשון&lt;/strong&gt;. כמובן, קודם כל צריך להסביר מה זו בכלל &lt;span&gt;$latex \text{PSPACE}$&lt;/span&gt;, וזה קל - זו מחלקת כל בעיות הההכרעה שאפשר לפתור עם אלגוריתם שפועל &lt;strong&gt;בסיבוכיות זיכרון פולינומית&lt;/strong&gt; (כלומר, המקום שהוא צריך בשביל לאחסן מידע הוא פולינומי בגודל הקלט). העניין הוא שההגדרה היבשה הזו לא מעבירה טוב עד כמה המחלקה הזו גדולה יחסית - רוב האקשן של תורת הסיבוכיות מתרחש בתוכה. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2011/04/04/what_is_pspace/&quot;&gt;הנה פוסט שלי על המחלקה הזו&lt;/a&gt; שאולי יעזור להבהיר את זה יותר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, זו &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt;, אבל מהי &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt;? זו הכללה די מתבקשת של &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt; ששואלת את השאלה - מה קורה אם יש לנו שני מוכיחים במקום מוכיח אחד? על פניו, לא אמור לקרות שום דבר חדש. הרי כבר מוכיח אחד הוא כל-יכול מבחינה חישובית, הוא לא צריך שעוד אחד יעזור לו. אבל כזכור, נקודת המבט שלנו על הוכחות אינטראקטיביות היא ש&lt;strong&gt;המוכיח הוא האויב&lt;/strong&gt; ולכן המטרה של שני מוכיחים במקום אחד היא דווקא לעזור לנו להפיל בפח “מוכיחים” רמאים שמנסים לעבוד עלינו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לרעיון הזה יש אנלוגיה פשוטה מחיי היום יום, שהיא כל כך מתבקשת עד שהופיעה כבר במאמר המקורי שבו &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; הוגדרה: פושעים. חשבו על שני פושעים שביצעו ביחד פשע ולאחר מכן תיאמו ביניהם את האליבי. ואז המשטרה תופסת אותם וחוקרת אותם &lt;strong&gt;בנפרד&lt;/strong&gt;. החקירה הזו נותנת &lt;strong&gt;יתרון&lt;/strong&gt; לחוקרי המשטרה על פני חקירה של אחד מהפושעים ותו לא, כי כך ניתן לגלות &lt;strong&gt;סתירות&lt;/strong&gt; בין הגרסאות שלהם, אם תיאום האליבי לא היה טוב מספיק.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;את ההגדרה היבשה קל לתת, היא כמעט זהה להגדרה של &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt;: אנחנו אומרים שבעיה &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שייכת למחלקה MIP (ראשי תיבות של Multiprover Interactive Proof) אם קיים מוודא הסתברותי יעיל &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; כך שלכל &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;קיימים&lt;/strong&gt; זוג מוכיחים &lt;span&gt;$latex P_{1},P_{2}$&lt;/span&gt; כך שההסתברות ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יגיד &quot;כן&quot; על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; בסוף הפרוטוקול עם המוכיחים היא לפחות &lt;span&gt;$latex \frac{2}{3}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; זוג מוכיחים &lt;span&gt;$latex P_{1},P_{2}$&lt;/span&gt; ההסתברות ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יגיד &quot;כן&quot; על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; בסוף הפרוטוקול עם המוכיחים היא לכל היותר &lt;span&gt;$latex \frac{1}{3}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;אפשר כמובן לשאול למה רק שני מוכיחים ולא יותר מכך - הסיבה היא פשוט שלא צריך יותר מכך; כבר במאמר שהציג את &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; ניתנה ההוכחה לכך שהוספת מוכיחים נוספים לא מגדילה את המחלקה &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כמה שנים אחרי שהוגדרה, התברר שגם &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; גדולה בצורה מרשימה: היא שווה למחלקה שנקראת &lt;span&gt;$latex \text{NEXP}$&lt;/span&gt;, שהיא כמו &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; רק שהמוודא יכול לרוץ בזמן &lt;strong&gt;אקספוננציאלי&lt;/strong&gt;. כדי להבין עד כמה זה גדול, חשבו על זה כך: נכון שאמרתי ש-&lt;span&gt;$latex \text{PSPACE}$&lt;/span&gt; גדולה ועצומה? למרות כל זה, אין לנו שום הוכחה כרגע ש-&lt;span&gt;$latex \text{P}\ne\text{PSPACE}$&lt;/span&gt;, כלומר ייתכן שכל מה שקורה בתוך &lt;span&gt;$latex \text{PSPACE}$&lt;/span&gt; “יקרוס” לכך שהכל פשוט קל לחישוב וזהו (זה מאוד, מאוד לא סביר שזה מה שיקרה; התעלומה היא פחות האם המחלקות באמת שונות ויותר איך לכל הרוחות אפשר להוכיח דבר כזה). לעומת זאת עבור &lt;span&gt;$latex \text{NEXP}$&lt;/span&gt; יש הוכחה פשוטה יחסית לכך שהיא שונה מ-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;, כך ש-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; היא &lt;strong&gt;באמת יותר חזקה&lt;/strong&gt; מ-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; (לעומת &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt; שאנחנו פשוט לא יודעים לגביה).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אנחנו מגיעים סוף כל סוף אל &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;. המחלקה הזו נולדת משאלה פשוטה יחסית - כשאנחנו מתארים אינטואיטיבית את &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; אנחנו אומרים שהמוכיחים יכולים להסכים על דרך פעולה משותפת &lt;strong&gt;לפני&lt;/strong&gt; שהחקירה מתחילה אבל לא יכולים לתקשר זה עם זה אחריה. כלומר, יש שלב של “שיתוף מידע” לפני שהפרוטוקול מתחיל. מה בדיוק המידע המשותף הזה? בניסוח המקורי של &lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; מרשים למוכיחים לשתף ביניהם אינסוף ביטים הסתברותיים - כאילו מטבע הוטל אינסוף פעמים ויש לכל המוכיחים גישה לסדרת התוצאות של ההטלה (זה אומר שהמוכיחים יכולים לבצע חישובים הסתברותיים “מתואמים”). אלא שהיכולת הנוספת הזו לא באמת רלוונטית לרוב הדברים שעושים עם המחלקה הזו ולא מוסיפה לה כוח ולכן לפעמים פשוט משמיטים אותה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt; הופכת ל-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; כשהמידע שמשותף לפני תחילת הפרוטוקול הוא &lt;strong&gt;מצב קוונטי שזור&lt;/strong&gt;. הופס, ביצענו את החטא הקדמון - הוספנו באזוורדס לעולם היפה והנקי של תורת הסיבוכיות! ואכן, “מצב קוונטי” נראה במבט ראשון כמו איזה מושג זר לכל מה שדיברנו עליו עד כה - קוונטים זה משהו בפיזיקה ומה בכלל הקשר לאבסטרקציות של חישוב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בפועל, “מצב קוונטי” זה לא משהו שונה במיוחד ברמה העקרונית מהוספת יכולת הסתברותית ולקרוא לה “מחשב שיכול להטיל מטבעות”. בשני המקרים יש כאן ניצול של תופעת טבע “חיצונית” לאלגוריתם כדי לאפשר לו לשפר ביצועים. בשני המקרים זה מגיע עם תורה מתמטית רלוונטית - תורת ההסתברות במקרה של מכונות שמטילות מטבעות, ותורת האינפורמציה הקוונטית במקרה של מצב קוונטי. הבעיה היא שמצב קוונטי קצת יותר קשה להסביר. י&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2014/07/17/quantum_computing_intro/&quot;&gt;ש לי סדרת פוסטים על חישוב קוונטי&lt;/a&gt; ואולי גם אכתוב עוד אחת בעתיד הקרוב אז פה אנסה לתת רק טיפה אינטואיציה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תורת הקוונטים היא נסיון לעשות סדר בבלאגן שהוא האופן המוזר שבו דברים מתנהגים בסקלות גודל נמוכות - נסיון שהצליח בצורה מרשימה ביותר. הכלי המתמטי הבסיסי שבו משתמשים לצורך עשיית הסדר הזה הוא &lt;strong&gt;סופרפוזיציה&lt;/strong&gt;: אם יש לנו מערכת שכשאנחנו מודדים אותה אנחנו מגלים שהיא נמצאת באחד מכמה “מצבי בסיס” אפשריים - למשל &lt;span&gt;$latex \left|0\right\rangle $&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex \left|1\right\rangle $&lt;/span&gt; - אז התיאור הכללי של מצב המערכת הוא בתור &lt;strong&gt;צירוף לינארי&lt;/strong&gt; של המצבים הללו, כשהמרחב שלנו חי מעל המספרים הממשיים &lt;span&gt;$latex \mathbb{C}$&lt;/span&gt;. כלומר, מצב קוונטי “כללי” עבור שני מצבי הבסיס הללו הוא &lt;span&gt;$latex \alpha\left|0\right\rangle +\beta\left|1\right\rangle $&lt;/span&gt; כעוד דרישה היא שהמצב יהיה &lt;strong&gt;מנורמה &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex \left|\alpha\right|^{2}+\left|\beta\right|^{2}=1$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בסיטואציה כזו אפשר לעשות שני דברים עם המצב: לשנות אותו בצורה שלא “שוברת” את הסופרפוזיציה - זה ניתן לתיאור על ידי הפעלת טרנספורמציה לינארית אוניטרית על המצב - או “למדוד” אותו, מה שמכריח את הסופרפוזיציה “לקרוס”: אחד משני מצבי היסוד נבחר באופן אקראי והמצב משתנה אליו. ה”מידע” על &lt;span&gt;$latex \alpha,\beta$&lt;/span&gt; פשוט נמחק. הדרך היחידה שבה הוא מתבטא היא בכך שהמצב &lt;span&gt;$latex \left|0\right\rangle $&lt;/span&gt; נבחר לתוצאת המדידה בהסתברות &lt;span&gt;$latex \left|\alpha\right|^{2}$&lt;/span&gt; והמצב &lt;span&gt;$latex \left|1\right\rangle $&lt;/span&gt; נבחר בהסתברות &lt;span&gt;$latex \left|\beta\right|^{2}$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במבט ראשון לא ברור בשביל מה כל זה טוב, אז הנה סיבוך של הסיפור. מה שתיארתי כרגע נקרא “קיוביט” - מערכת עם שני מצבי בסיס שקצת מזכירה ביט קלאסי שהוא או 0 או 1. אבל אפשר גם לבנות מערכות של שני קיוביטים או יותר, והסיפור בהן מסתבך. ל-3 קיוביטים, למשל, כבר יש שמונה מצבי יסוד אפשריים: &lt;span&gt;$latex \left|000\right\rangle ,\left|001\right\rangle ,\ldots,\left|111\right\rangle $&lt;/span&gt; ולכן סופרפוזיציה של שלושה קיוביטים היא כבר משהו שחי במרחב וקטורי ממימד 8, ואם תקחו &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; קיוביטים תקבלו מרחב ממימד &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt; - יש כאן &lt;strong&gt;גידול אקספוננציאלי&lt;/strong&gt; של מה שאנחנו יודעים לייצג. זה לא מתורגם בקלות ליתרון חישובי כלשהו כי יש לנו מגבלות גדולות לגבי מה שאפשר לעשות עם המצב הזה - אבל יש דרכים להפיק ממנו תועלת, כשהמפורסמת שבהם היא &lt;strong&gt;האלגוריתם של שור&lt;/strong&gt; לפירוק לגורמים של מספרים בזמן פולינומי. לא נדבר על זה הפעם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;על מה אני כן רוצה לדבר? שזירות. נדבר שניה על מערכת בת שני קיוביטים. נניח שסתם לקחנו שני קיוביטים ושמנו אותם אחד באיזור של השני ואנחנו מנסים לחשוב עליהם בתור מערכת אחת - מה יקרה? אם הראשון הוא &lt;span&gt;$latex \alpha_{1}\left|0\right\rangle +\beta_{1}\left|1\right\rangle $&lt;/span&gt; והשני הוא &lt;span&gt;$latex \alpha_{2}\left|0\right\rangle +\beta_{2}\left|1\right\rangle $&lt;/span&gt; אז אפשר לחשוב על המערכת המשולבת שלהם בתור מין מכפלה של שני אלו:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left(\alpha_{1}\left|0\right\rangle +\beta_{1}\left|1\right\rangle \right)\left(\alpha_{2}\left|0\right\rangle +\beta_{2}\left|1\right\rangle \right)=\alpha_{1}\alpha_{2}\left|00\right\rangle +\alpha_{1}\beta_{2}\left|01\right\rangle +\beta_{1}\alpha_{2}\left|10\right\rangle +\beta_{1}\beta_{2}\left|11\right\rangle $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אלא שזה &lt;strong&gt;לא כל מה שאפשר לעשות עם קיוביטים&lt;/strong&gt;. בעזרת מניפולציה קצת יותר מתוחכמת אפשר לייצר את המצב הקוונטי הבא:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \frac{\left|00\right\rangle +\left|11\right\rangle }{\sqrt{2}}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;וזה מצב שאם תבדקו קצת תראו שפשוט &lt;strong&gt;אי אפשר לקבל&lt;/strong&gt; בעזרת הנוסחה שכתבתי למעלה עם ה-&lt;span&gt;$latex \alpha$&lt;/span&gt;-ות וה-&lt;span&gt;$latex \beta$&lt;/span&gt;-ות: אפשר לייצר מצבים קוונטים שהם מהותית יותר מאשר “שני קיוביטים יושבים אחד ליד השני”. שני הקיוביטים איכשהו “מעורבבים” זה עם זה בצורה בלתי פריקה: קוראים לזה &lt;strong&gt;מצב שזור&lt;/strong&gt;. אם אני לוקח את המצב השזור בדוגמא שלי ומודד את הקיוביט הראשון ומקבל &lt;span&gt;$latex \left|0\right\rangle $&lt;/span&gt; זה מעביר &lt;strong&gt;את כל המערכת&lt;/strong&gt; למצב &lt;span&gt;$latex \left|00\right\rangle $&lt;/span&gt;, כלומר משפיע גם על מצב הקיוביט השני. והדבר הזה קורה &lt;strong&gt;לא משנה איפה ביקום הקיוביט השני הזה נמצא&lt;/strong&gt;. גם אם לקחתי שני עצירים לתאי חקירה נפרדים, אבל לכל אחד מהם יש קיוביט משלו מתוך מערכת שזירה, ואחד מהם מודד את הקיוביט הזה, &lt;strong&gt;הקיוביט של העציר השני יושפע מזה&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זה מחזיר אותנו אל &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;. אנחנו עדיין לא מבינים את הפורמליזם המתמטי (ולא אכנס אליו בפוסט הזה), אבל תוספת המצב הקוונטי השזור פותחת פתח לתקשורת בין המוכיחים שלא הייתה אפשרית קודם. וכאן מגיע החלק המוזר ביותר בכל הסיפור. על פניו, הוספת היכולת הזו &lt;strong&gt;מחזקת&lt;/strong&gt; את המוכיחים. אבל כזכור, &lt;strong&gt;המוכיח הוא האויב&lt;/strong&gt;. בכך שאנחנו מחזקים אותם ונותנים להם פתח &lt;strong&gt;כלשהו&lt;/strong&gt; לתקשורת, אנחנו עוזרים להם לעבוד עלינו ורק &lt;strong&gt;מחלישים&lt;/strong&gt; את מה שאנחנו יודעים לעשות עם הוכחות אינטראקטיביות. במאמר שבו &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; נולדה, זה מה שעשו - הראו איך פרוטוקולים מסויימים של הוכחות אינטראקטיביות לא יכולות לעבוד יותר. עם זאת, הצביעו גם על כך שזה לא מוכיח ש-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; חלשה יותר מ-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}$&lt;/span&gt;; זה שנפסלו פרוטוקולים מסויימים לא אומר שלא יכולים להיות אחרים שמשתמשים איכשהו בשזירות &lt;strong&gt;לטובת המוודא&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשנים מאז הגדרת &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; הגיעו שלל תוצאות מרהיבות שהראו ש&lt;strong&gt;זה בדיוק המצב&lt;/strong&gt;. ראשית, הוכחה ש-&lt;span&gt;$latex \text{NEXP}\subseteq\text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;, כלומר שמערכות הוכחה קוונטיות שכאלו חזקות &lt;strong&gt;לפחות כמו&lt;/strong&gt; מערכות הוכחה קלאסיות. אחר כך, הוכחה ש-&lt;span&gt;$latex \text{NEEXP}\subseteq\text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; כאשר NEEXP (שימו לב ל-E הנוסף!) היא ההכללה של &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; למוודא עם זמן ריצה אקספוננציאלי-כפול (אקספוננציאלי זה סדר גודל של &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt;; אקספוננציאלי כפול זה סדר גודל של &lt;span&gt;$latex 2^{2^{n}}$&lt;/span&gt;). כאן כבר היה שמשהו מאוד מוזר קורה פה וש-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; היא מחלקה חזקה עד להפתיע - אבל עד כמה? מה הגבול העליון? גבול עליון “טריוויאלי” היה &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;, כי עם הכוח החישובי הבלתי מוגבל של מוודא &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; אפשר לקבל מה שנראה כמו תעתיק של פרוטוקול &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; ולבדוק שהכל עובד בו כמו שצריך - אבל &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; הוא חסם עליון מפחיד בגובהו. ואז &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; הגיעה בבום אל החסם העליון הזה. זו התוצאה &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt;. הרעיון, כפי שרמזתי בפוסט הקודם, היה להציג פרוטוקול &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt; עבור &lt;strong&gt;בעיית העצירה&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני עדיין לא מבין איך זה עובד. קראתי כבר סקירות כלליות של הרעיונות הכלליים בלי להיכנס לעומק הפרטים, וזה עדיין מאוד, מאוד מוזר לי. הראש שלי עדיין אומר לי שאם הוספנו למוכיחים שזירות אז רק עזרנו להם לעבוד עלינו, וזהו. המאמרים מנסים לתת אינטואיציה לכך שזה לא המצב: שעכשיו המוודא יכול לערוך למוכיחים מבחנים שלא היה אפשר לבצע קודם, כאלו שיאלצו אותם להוכיח שהמצב הקוונטי המשותף להם קרוב למצב קוונטי &lt;strong&gt;ספציפי&lt;/strong&gt;. אבל הפרטים עדיין לא מתחברים לי עד הסוף. אם אצליח לחבר אותם קצת יותר טוב, זה יופיע בתור פוסט המשך לשני הפוסטים הנוכחיים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בכל זאת, לסיום, אני רוצה להבהיר כמה נקודות מבלבלות שכבר ראיתי שצצו בהקשר הזה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ראשית, מה שקוונטי בסיפור הזה הוא &lt;strong&gt;המוכיחים&lt;/strong&gt;, לא המוודא. המוודא ממשיך להיות אלגוריתם הסתברותי רגיל. זה שונה מדברים כמו האלגוריתם של שור, שבהם האלגוריתם שפותר את הבעיה הוא בעצמו קוונטי. אם ניקח מערכת הוכחה אינטראקטיבית ונוסיף יכולת קוונטית למוודא אבל לא למוכיחים, &lt;strong&gt;זה לא יוסיף כוח למערכת&lt;/strong&gt;. כלומר, המחלקה &lt;span&gt;$latex \text{QIP}$&lt;/span&gt; שהוגדרה בתור ההכללה של &lt;span&gt;$latex \text{IP}$&lt;/span&gt; למוודא קוונטי מקיימת &lt;span&gt;$latex \text{QIP}=\text{IP}=\text{PSPACE}$&lt;/span&gt;. בדומה, &lt;span&gt;$latex \text{QMIP}_{\text{NE}}=\text{NEXP}$&lt;/span&gt; כאשר &lt;span&gt;$latex \text{QMIP}_{\text{NE}}$&lt;/span&gt; היא המחלקה של חישוב מרובה מוכיחים שבו המוודא קוונטי אבל למוכיחים אין מצב שזור קוונטית (זה ה-&lt;span&gt;$latex \text{NE}$&lt;/span&gt; שלמטה).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;שנית, אני לא רוצה שיהיה בלבול כלשהו בנקודה הזו - התוצאה הזו &lt;strong&gt;לא מראה&lt;/strong&gt; שאפשר להשתמש איכשהו בתורת הקוונטים בשביל לפתור את בעיית העצירה! לא, לא, לא! בעיית העצירה הייתה ונותרה בלתי פתירה. כל ההקשר של הדיון הוא &lt;strong&gt;מערכת הוכחה&lt;/strong&gt; עבור בעיית העצירה, וכבר ראינו שמערכת הוכחה “קלאסית”, שבה המוודא מקבל ליד הוכחה כתובה ותו לא - היא עצמה מספיקה בשביל &lt;strong&gt;לוודא&lt;/strong&gt; את בעיית העצירה (לא לפתור - לוודא). מה שקורה ב-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt; הוא שאנחנו רואים שאפשר &lt;strong&gt;להחליש מאוד את המוודא&lt;/strong&gt; ועדיין להצליח לוודא את בעיית העצירה, אם המוכיחים הם חזקים מספיק. אז בבקשה, אני לא רוצה לראות עוד כותרות כמו “‘Remarkable’ Mathematical Proof Describes How to Solve Seemingly Impossible Computing Problem”. המציאות מספיק יפה, לא צריך לגלוש לפנטזיות.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="מערכת הוכחה אינטראקטיבית" /><category term="חישוב קוונטי" /><summary type="html">בפוסט הקודםהתחלתי לדבר על ההוכחה ש-$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$ והסברתי מה זו $latex \text{RE}$. הפעם אני ארצה לנסות להבין מה זו $latex \text{MIP}^{*}$, ולשם כך נבין קודם כל מה זו $latex \text{MIP}$ ולשם כך נבין קודם כל מה זו $latex \text{IP}$ ולשם כך קודם כל ניזכר במה שקרה בפוסט הקודם.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">מה זה אומר ש-MIP*=RE? (חלק א’: מה זה אומר RE?)</title><link href="http://gadial.net/2020/01/23/what_is_mipstar_equals_re_part_1/" rel="alternate" type="text/html" title="מה זה אומר ש-MIP*=RE? (חלק א': מה זה אומר RE?)" /><published>2020-01-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-23T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/23/what_is_mipstar_equals_re_part_1</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/23/what_is_mipstar_equals_re_part_1/">&lt;p&gt;ממש לא מזמן התבשרנו על תוצאה בתורת הסיבוכיות שמנוסחת בפשטות בתור &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt;. התגובה הראשונה שלי לתוצאה הייתה “מה?” והתגובה השניה שלי לתוצאה הייתה “מה?!?!”. בפוסט הזה אנסה להסביר מה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ראשית המאמר עצמו זמין &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2001.04383&quot;&gt;כאן&lt;/a&gt; ואפשר לקרוא אותו. אני לא קראתי אותו מלבד את הפתיחה שלו - הוא כולל 165 עמודים ואין לי סיכוי להבין את הפרטים הטכניים שלו לעומק - אבל אני מקווה שאני מבין מספיק טוב את הרקע כדי להסביר בערך מה המשפט אומר ולמה הוא מעניין. בפשטות, הוא אומר ש&lt;strong&gt;מערכת הוכחה&lt;/strong&gt; מסויימת שמתבססת בצורה כלשהי על אפקטים קוונטיים, היא חזקה &lt;strong&gt;בצורה מטורפת ממש&lt;/strong&gt; ביחס למערכת הוכחה הדומה לה מאוד שאינה מתבססת על אפקטים קוונטיים. זה משהו שהפתיע קצת את אלו שהכירו את התחום וידעו שהמערכת הזו חזקה בצורה מטורפת; אותי, שבכלל לא ידע על כל זה, זה פשוט הדהים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז בואו ננסה להבין מה הולך כאן. לאט.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הפעם אני אסביר מה זו &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2007/09/18/r_and_re/&quot;&gt;יש לי פוסט על זה&lt;/a&gt; מראשית ימי הבלוג, אבל אני אנסה הפעם להציג את המושג מכיוון קצת שונה, שיעזור לנו גם בהמשך כשנדבר על &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;, כך שאני חושב ששווה לנסות לקרוא גם אם כבר מכירים את &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נתחיל עם משחק הסודוקו שאני מקווה שמוכר ואהוב על כולנו. או לפחות מוכר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/2020/01/Sudoku.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הרעיון בסודוקו פשוט יחסית: נתון לוח של &lt;span&gt;$latex 9\times9$&lt;/span&gt; משבצות שמחולק גם ל-9 תת-לוחות, כל אחד של &lt;span&gt;$latex 3\times3$&lt;/span&gt;. בלוח מופיעים כל מני מספרים בין 1 ל-9, והמטרה היא להשלים את הלוח כך שבכל משבצת יהיה מספר בין 1 ל-9 ובנוסף לכך בכל שורה, עמודה ותת-לוח כל המספרים שמופיעים יהיו שונים זה מזה. זה משחק פאזלים חביב בפני עצמו, אבל אני אוהב אותו מאוד בעיקר בגלל שהוא נותן לנו דוגמא יפה לבעיה מהסוג שאנחנו אוהבים לדבר עליהן במדעי המחשב התיאורטיים: בעיה ש&lt;strong&gt;קשה לפתור&lt;/strong&gt; אבל &lt;strong&gt;קל לוודא&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בסודוקו המטרה היא למצוא את הפתרון של הלוח, אבל גם אפשר להצטמצם לבעיה פשוטה יותר: נותנים לכם לוח סודוקו - כלומר, לוח &lt;span&gt;$latex 9\times9$&lt;/span&gt; שהוא כבר מלא חלקית במספרים - ושואלים אתכם אם הוא פתיר או לא. &lt;strong&gt;לא כל לוח ממולא חלקית הוא פתיר&lt;/strong&gt;! שאלת “כן/לא” כזו נקראת במדעי המחשב &lt;strong&gt;בעיית הכרעה&lt;/strong&gt; וזה מה שאנחנו בדרך כלל מעדיפים לדבר עליו, ולא על &lt;strong&gt;בעיית החיפוש&lt;/strong&gt; של למצוא את הפתרון, כי על פי רוב אם יש לנו פתרון נחמד לבעיית ההכרעה אפשר גם לבנות בעזרתו פתרון לבעיית החיפוש. במקרה של סודוקו, למשל: בהינתן לוח תבדקו אם הוא פתיר - אם לא פתיר, אפשר לוותר על הכל. אם כן פתיר, אז פשוט תנסו למלא מספרים במשבצות ובכל פעם כזו תשאלו אם הלוח נשאר פתיר גם אחרי המילוי - אם לא, אתם יודעים שהמהלך האחרון שביצעתם היה שגוי וצריך לנסות אחר. זה יוביל אתכם די מהר לפתרון.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, להכריע האם לוח סודוקו הוא פתיר יכול להיות עניין קשה לפעמים. יש היוריסטיקות טובות כדי למצוא פתרון, אבל בלוחות “קשים” יהיה צורך להתחיל לנחש איזה ערכים כדאי לשים במשבצות, ואם הניחוש היה לא מוצלח ייתכן שנצטרך לחזור הרבה אחורה בבדיקה שלנו כדי לתקן את זה, וכן הלאה. אז זו בעיית הכרעה ש&lt;strong&gt;קשה לפתור&lt;/strong&gt; לעומת זאת, אם מישהי באה אליכם וטוענת שהיא פתרה את הלוח כבר, קל לה מאוד &lt;strong&gt;להוכיח&lt;/strong&gt; לכם את זה: היא פשוט תיתן לכם את הלוח הפתור. אתם תסתכלו על הלוח ותבצעו תהליך של &lt;strong&gt;וידוא&lt;/strong&gt; שהלוח באמת חוקי (בכל שורה/עמודה/תת-לוח יש את כל המספרים מ-1 עד 9) ושהוא באמת מרחיב את הלוח שיש לכם (כל מספר שהופיע בלוח שלכם מופיע גם בלוח של הפתרון). זה לוקח מעט זמן יחסית. אם כן, &lt;strong&gt;לודא&lt;/strong&gt; שמשהו הוא פתרון של הלוח - זה קל.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כשאני אומר “קשה” ו”קל”, למה אני מתכוון? עבורי לפתור סודוקו זה כאב ראש במוח - מרוב דברים לזכור או לרשום בצד, המוח שלי מתפוצץ. אבל עבור מחשב אין הרבה מה לרשום בצד ואין בעיה לזכור דברים - ה”משאב” שהמחשב משקיע הוא &lt;strong&gt;זמן&lt;/strong&gt;. זה המשאב המרכזי שעליו מדברים בתורת הסיבוכיות - כמה צעדי חישוב בערך נדרשים בשביל לפתור בעיה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יש עוד נקודה מהותית בהגדרה של “קל/קשה”. אם נסתכל על סודוקו של &lt;span&gt;$latex 9\times9$&lt;/span&gt;, זו כנראה בעיה פתורה וסגורה כבר בימינו. אפילו במקרים הקשים ביותר, מחשב עם אלגוריתם סביר כנראה יוכל לפתור הכל (אני אומר “כנראה” כי אני מנחש, לא בטוח). מה שמעניין אותנו במדעי המחשב התיאורטיים הוא מה קורה &lt;strong&gt;ככל שמגדילים את הבעיה&lt;/strong&gt;. קל להגדיל סודוקו - במקום לשחק אותו על לוח של &lt;span&gt;$latex 9\times9$&lt;/span&gt;, לשחק אותו על לוח &lt;span&gt;$latex n^{2}\times n^{2}$&lt;/span&gt; כללי (סודוקו רגיל הוא המקרה &lt;span&gt;$latex n=3$&lt;/span&gt;). אותם אלגוריתם שעובדים בלוח &lt;span&gt;$latex 9\times9$&lt;/span&gt; יעבדו גם בלוחות גדולים יותר, אבל ייקח להם יותר זמן. השאלה &lt;strong&gt;כמה&lt;/strong&gt; יותר זמן. אם נכפיל את גודל הלוח פי 10, האם הזמן יגדל פי 10? פי 100? פי &lt;span&gt;$latex 2^{10}$&lt;/span&gt;? אפשר לתת פונקציה &lt;span&gt;$latex f\left(n\right)$&lt;/span&gt; שאומרת בערך מה זמן הריצה כפונקציה של גודל הקלט. אם זמן הריצה הוא בערך פולינום, אז אומרים שהאלגוריתם &lt;strong&gt;יעיל&lt;/strong&gt;, ואם הוא גדול יותר מפולינום, נניח &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt;, אומרים שהוא &lt;strong&gt;לא יעיל&lt;/strong&gt;. אפשר להעלות הרבה השגות לגבי הגישה הזו אבל לא ניכנס לזה כאן - גם לא חייבים להבין עד הסוף את מה שאמרתי פה כדי להבין את ההמשך.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני רוצה להכניס קצת פורמליזם לתמונה. בעיית הכרעה אני מסמן לרוב באות &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt;, ואת האלגוריתם שמנסה לפתור אותה אני מסמן ב-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt;. ל-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; נותנים קלט &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; כלשהו והוא עונה עליו “כן/לא”, מה שאסמן ב-&lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{T}$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;. כדי לומר ש-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;פותר&lt;/strong&gt; את בעיית ההכרעה &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; אני רוצה שיתקיימו שני דברים שאני קורא להם “שלמות” ו”נאותות”:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{T}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;אם יש לנו &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; יעיל כזה, אומרים שהבעיה שייך ל-P (האות P היא מהמילה Polynomial)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לעומת זאת, &lt;strong&gt;מוודא&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; הוא משהו שקצת יותר קל לו בחיים: הוא מקבל קלט שהוא &lt;strong&gt;זוג&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \left(x,\pi\right)$&lt;/span&gt;. ה-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; הוא כמו קודם, משהו שצריך לבדוק אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; או לא. אבל &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; זו ה”הוכחה” לכך ש-&lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt;. &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; לא חייב להיות כתוב כמו הוכחה; אין שום דרישה על המבנה של &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;, אבל כן יש דרישה שהוא לא יהיה ארוך מדי - האורך שלו צריך להיות פולינומי באורך של &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; אחרת מוודא שרץ בזמן פולינומי לא יוכל לקרוא את כולו ממילא.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כדי להגיד ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; הוא מוודא תקין צריך שיתקיימו שני דברים:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{T}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;במילים אחרות, מוודא טוב הוא זה שמשתכנע &lt;strong&gt;מכל הוכחה נכונה&lt;/strong&gt; אבל אם הטענה שגויה, &lt;strong&gt;שום הוכחה שקרית לא תשכנע אותו&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם יש מוודא יעיל עבור &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; אומרים ש-&lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שייכת ל-&lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt; (האותיות הללו הן מלשון Nondeterministic Polynomial שמגיעות מניסוח שקול ופחות מעניין של הגדרת המחלקה).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחת השאלות הפתוחות המעניינות במדעי המחשב היא האם P=NP. האמונה של רובנו היא שזה לא נכון, אבל לא ארחיב על זה כאן. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2010/08/15/p_vs_np_overview/&quot;&gt;יש לי פוסט בנושא&lt;/a&gt;, למעוניינים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, אחרי שסיימנו להבין מה זה קל/קשה ומה זה P ו-NP. אני רוצה &lt;strong&gt;לזרוק את זה לפח לרגע&lt;/strong&gt;. מה אם אנחנו לא מגבילים את משאבי החישוב שלנו בכלל? יש לנו רק דרישה אחת ויחידה מהאלגוריתם שלנו, אבל אחת שהיא עדיין משמעותית למדי - &lt;strong&gt;שיעצור מתישהו עם תשובה&lt;/strong&gt;. כי אלגוריתמים שלא עוצרים בכלל זה עסק קצת בעייתי מבחינתנו. עכשיו, כזכור, מטרת האלגוריתם היא &lt;strong&gt;לוודא&lt;/strong&gt; בעיית הכרעה כלשהי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ההגדרות נשארות זהות למה שאמרתי קודם. אחזור עליהן כדי לחדד. &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; היא בעיית הכרעה כלשהי, &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; הוא קלט אליה, &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; הוא “הוכחה” ו-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; הוא מוודא. אני &lt;strong&gt;משמיט&lt;/strong&gt; את הדרישות שהזכרתי קודם על הסיבוכיות: &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; לא חייב לרוץ בזמן פולינומי, ו-&lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; לא צריך להיות מוגבל באורכו בשום צורה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עם ההגדרות הללו, כדי להגיד ש-&lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; הוא מוודא תקין צריך שיתקיימו שני דברים:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{T}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;אם יש מוודא כזה עבור &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; אומרים ש-&lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שייכת למחלקה &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;. כן, זו ה-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; שבשוויון &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt;. לא הגדרה כל כך קשה, נכון? הנה הגדרה אלטרנטיבית, שהיא אולי הנפוצה יותר: &lt;span&gt;$latex L$&lt;/span&gt; שייכת ל-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; אם קיים אלגוריתם &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; כך ש:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שלמות) אם &lt;span&gt;$latex x\in L$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{T}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(נאותות חלקית) אם &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; אז או ש-&lt;span&gt;$latex M\left(x\right)=\text{F}$&lt;/span&gt; או ש-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; לא עוצרת על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;שימו לב מה השתנה פה: &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; היא לא מוודא אלא משהו שמנסה לפתור את הבעיה בלי לבדוק “הוכחה” כלשהי; אבל אנחנו מקלים מאוד את החיים של &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; בכך שאנחנו &lt;strong&gt;כן&lt;/strong&gt; מרשים לו לא לעצור על קלטים מסויימים - כאלו שהתשובה להם היא “לא”. אם הייתי דורש נאותות מלאה - כלומר ש-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; תעצור תמיד על קלט &lt;span&gt;$latex x\notin L$&lt;/span&gt; ויתקבל &lt;span&gt;$latex \left(x\right)=\text{F}$&lt;/span&gt;&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt;, אז זה היה מגדיר מחלקה אחרת, &lt;span&gt;$latex \text{R}$&lt;/span&gt;, שהיא האנלוג של &lt;span&gt;$latex \text{P}$&lt;/span&gt; רק ללא דרישות סיבוכיות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בניגוד לשאלת P=NP הפתוחה, שאלת R=RE אינה פתוחה כלל - אנחנו &lt;strong&gt;יודעים&lt;/strong&gt; שהתשובה שלילית כי למשל טיורינג הוכיח את זה פשוט על ידי הדגמה מפורשת של בעיה ששייכת ל-RE אבל לא שייכת ל-R: “בעיית העצירה”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בבעיית העצירה אנחנו מקבלים בתור קלט אלגוריתם &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; כלשהו (תניחו שהוא כתוב בשפת התכנות החביבה שלכם, או מתואר בתור מכונת טיורינג - זה לא משנה) וצריכים לקבוע האם כשמריצים אותו הוא עוצר או לא. רגע אחד, אפשר לשאול - מריצים את &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; על מה? בדרך כלל נותנים למשהו כמו &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; קלט. ובכן, מספיק לי לדבר על הוריאנט של בעיית העצירה שבו אין קלט (או שהקלט “ריק”). &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2007/09/26/halting_problem/&quot;&gt;יש לי פוסט&lt;/a&gt; שמסביר מדוע בעיית העצירה לא שייכת ל-R ולא אחזור על זה כאן, אבל להראות שהיא שייכת ל-RE עם ההגדרה-מבוססת-מוודא שנתתי כאן, זה קל: &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יקבל קלט &lt;span&gt;$latex \left(M,\pi\right)$&lt;/span&gt;. אם &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; הוא מספר טבעי &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt;, אז &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יריץ את &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; במשך &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; צעדי חישוב. אם בפרק הזמן הזה &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; עצרה, נפלא! &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יעצור ויגיד &lt;span&gt;$latex \text{T}$&lt;/span&gt;. אם לעומת זאת &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; לא עצרה, &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; יעצור ויגיד &lt;span&gt;$latex \text{F}$&lt;/span&gt;. עכשיו, מה קורה כאן?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; עוצרת, כלומר &lt;span&gt;$latex M\in L$&lt;/span&gt;, אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; טבעי שהוא מספר הצעדים שנדרשים ל-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; כדי לעצור. אז &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex V\left(x,\pi\right)=\text{T}$&lt;/span&gt; - פשוט &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt; שהוא מספר הצעדים &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt;. לעומת זאת, אם &lt;span&gt;$latex M\notin L$&lt;/span&gt; אז &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; מספר צעדים שהוא, הרצת &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; על &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; לא תסתיים ולכן &lt;span&gt;$latex V$&lt;/span&gt; תמיד תעצור ותחזיר &lt;span&gt;$latex \text{F}$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;, כולל &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;-ים שהם ג’יבריש ולא מספרים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נקבל שניה אינטואיציה למה בעיית העצירה היא &lt;strong&gt;עד כדי כך&lt;/strong&gt; חזקה עד שהגיוני שלא יהיה אפשר לפתור אותה אלגוריתמית. ניקח לדוגמא את השערת גולדבך: לכל מספר זוגי &lt;span&gt;$latex n\ge4$&lt;/span&gt; קיימים שני ראשוניים &lt;span&gt;$latex p,q$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex n=p+q$&lt;/span&gt;. ההשערה הזו קיימת כבר מאות שנים וטרם נמצאה לה הוכחה או הפרכה. אם היינו יכולים לפתור את בעיית העצירה היינו מסוגלים להשתמש בפתרון הזה כדי לדעת האם השערת גולדבך נכונה או לא: היינו כותבים אלגוריתם &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; שפשוט רץ סדרתית על כל ה-&lt;span&gt;$latex n\ge4$&lt;/span&gt; הזוגיים, ולכל אחד מהם רץ על כל הראשוניים &lt;span&gt;$latex p&amp;lt;n$&lt;/span&gt; ובודק האם &lt;span&gt;$latex n-p$&lt;/span&gt; גם ראשוני. אם &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; מגלה &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; שעבורו &lt;strong&gt;לא קיים&lt;/strong&gt; הפירוק &lt;span&gt;$latex n=p+q$&lt;/span&gt; הזה, &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; עוצר. אחרת הוא עובר ל-&lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; הבא בתור. כעת, אפשר לתת את &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; בתור קלט לבעיית העצירה. אם &lt;span&gt;$latex M\in L$&lt;/span&gt; זה אומר ש-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;עוצר&lt;/strong&gt; ולכן השערת גולדבך &lt;strong&gt;לא נכונה&lt;/strong&gt; (כי &lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; מצא לה דוגמא נגדית). אחרת, אם &lt;span&gt;$latex M\notin L$&lt;/span&gt;, זה אומר ש-&lt;span&gt;$latex M$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לא עוצר&lt;/strong&gt; ולכן השערת גולדבך &lt;strong&gt;נכונה&lt;/strong&gt;. באופן דומה אפשר לנצל את בעיית העצירה כדי לפתור עוד בעיות; למעשה, אפשר להראות שכל בעיה ב-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; ניתנת לתרגום לא מסובך לבעיית העצירה, כך שאם נוכל לפתור את בעיית העצירה, נוכל לפתור כל בעיה אחרת ב-&lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt; (בלשון שאולי אתם מכירים מתורת הסיבוכיות, בעיית העצירה היא &lt;span&gt;$latex \text{RE}$&lt;/span&gt;-שלמה, בדומה לבעיות שהן &lt;span&gt;$latex \text{NP}$&lt;/span&gt;-שלמות).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;למה אני מדבר כל כך הרבה על בעיית העצירה? כי עיקר מה שעושים במאמר של &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt; הוא להוכיח את השייכות של בעיית העצירה ל-&lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;, מה שגורר כמעט מיידית את השוויון &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$&lt;/span&gt;. אם כן, הגיע הזמן שנדבר על מהי &lt;span&gt;$latex \text{MIP}^{*}$&lt;/span&gt;. זה מה שנעשה בפוסט הבא.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="מערכת הוכחה אינטראקטיבית" /><category term="חישוב קוונטי" /><summary type="html">ממש לא מזמן התבשרנו על תוצאה בתורת הסיבוכיות שמנוסחת בפשטות בתור $latex \text{MIP}^{*}=\text{RE}$. התגובה הראשונה שלי לתוצאה הייתה “מה?” והתגובה השניה שלי לתוצאה הייתה “מה?!?!”. בפוסט הזה אנסה להסביר מה.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">אז מה הקטע עם אחוזים?</title><link href="http://gadial.net/2020/01/20/what_are_percents/" rel="alternate" type="text/html" title="אז מה הקטע עם אחוזים?" /><published>2020-01-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-20T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/20/what_are_percents</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/20/what_are_percents/">&lt;p&gt;המוטיבציה לפוסט הזה היא חברה כלשהי שהציעה ‘מבצע ללא מע”מ’ שנותן הנחה של &lt;span&gt;$latex 14.5\%$&lt;/span&gt; על מוצריה. אלא מה, אחוז המע”מ בישראל כרגע הוא &lt;span&gt;$latex 17\%$&lt;/span&gt; ואיך שלא תסתכלו על זה, &lt;span&gt;$latex 14.5$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex 17$&lt;/span&gt; הם ככל הנראה לא אותם מספרים. &lt;strong&gt;יותר גרוע&lt;/strong&gt;, &lt;span&gt;$latex 14.5$&lt;/span&gt; הוא מספר &lt;strong&gt;קטן יותר&lt;/strong&gt; מאשר &lt;span&gt;$latex 17$&lt;/span&gt; כך שריח חמור של הונאה עולה באפינו! החברה הפיקחית חזתה את ההתנגדות הזו מראש וצירפה דברי הבהרה שמסבירים ומדגימים שהנחה של &lt;span&gt;$latex 17\%$&lt;/span&gt; הייתה &lt;strong&gt;גדולה מדי&lt;/strong&gt; במקרה הזה. האם מה שהם כותבים היה ברור? אשאיר לכן את השיפוט:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/2020/01/percent_discount.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני רוצה לנצל את ההזדמנות כדי להסביר מה זה אחוזים, למה החברה צודקת בחשבון שאלה ומאיפה המספר הקסום העגול והיפה &lt;span&gt;$latex 14.5$&lt;/span&gt; צץ אל הקיום שלנו מתוך &lt;span&gt;$latex 17$&lt;/span&gt; (ספוילר: זה לא &lt;span&gt;$latex 14.5$&lt;/span&gt; אלא &lt;span&gt;$latex 14.529914529914\dots$&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז מה זה אחוזים? הרעיון באחוזים הוא לקחת &lt;strong&gt;משהו&lt;/strong&gt; ולחלק אותו ל-100 חלקים שווים בגודלם, ואז “אחוז” בודד הוא אחד מבין החלקים הללו. למה דווקא המספר 100? זה שרירותי לגמרי. אפשר היה בתיאוריה גם לחלק ל-10 חלקים, או 1,000, או 137 או 42. אבל 100 הוא מספר טוב כי הוא לא גדול ולא קטן מדי לצרכים שבהם בדרך כלל משתמשים באחוזים, והוא עגול (&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2017/06/11/number_bases/&quot;&gt;בבסיס&lt;/a&gt; 10, אבל זה הבסיס שבו אנחנו משתמשים בחיי היומיום שלנו).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;איפה משתמשים בזה? בשלל מקומות בחיי היום-יום. זה אחד מהמושגים המתמטיים הנפוצים ביותר מחוץ למתמטיקה עצמה. הנה דוגמא קלאסית - מד התקדמות:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/2020/01/progress_bar.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במד התקדמות משתמשים כשיש יעד כלשהו שרוצים להגיע אליו (החל בטעינה של תוכנית מחשב וכלה בלמידה של קורס שפה חדשה) ורוצים לתת ייצוג ויזואלי להתקדמות שלנו בו, בדמות פס שחלק ממנו מלא (האיזורים הצבעוניים בתמונה) וחלק ממנו עדיין ריק. לרוב הייצוג הויזואלי הזה ילווה גם באחוזים שנותנים את הכמות המדוייקת מהפס שכבר מלאה. כך &lt;span&gt;$latex 50\%$&lt;/span&gt; מציינים שבדיוק חצי ממד ההתקדמות מלא (כי &lt;span&gt;$latex 50$&lt;/span&gt; הוא חצי מ-&lt;span&gt;$latex 100$&lt;/span&gt;, שהרי &lt;span&gt;$latex \frac{50}{100}=\frac{1}{2}$&lt;/span&gt;), &lt;span&gt;$latex 100\%$&lt;/span&gt; מציינים שכל מד ההתקדמות מלא, וכן הלאה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;טוב ויפה, אבל דוגמת מד ההתקדמות שלי היא גם כזו שלא &lt;strong&gt;חייבים&lt;/strong&gt; בה אחוזים - אם נשמיט את המספרים עדיין נקבל ייצוג ויזואלי נחמד שעומד בפני עצמו. אחוזים הם מועילים יותר כשאנחנו רוצים לקבל מידע מדויק יותר. למשל, על מיסים או הנחות, כמו בדוגמא שממנה התחלנו. נתחיל עם המס. מה זה אומר, מס ערך מוסף של &lt;span&gt;$latex 17\%$&lt;/span&gt;? בפועל זה אומר שאם המחיר של משהו היה &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;, אז למחיר הזה צריך להוסיף עוד שבע-עשרה אחוזים ממנו כדי להגיע למחיר שאותו נשלם בפועל. כלומר, המחיר יהיה &lt;span&gt;$latex X+\frac{17}{100}X=\left(1+\frac{17}{100}\right)X=\frac{117}{100}X$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה עוד דרך לומר את זה: אחרי שמוסיפים למשהו &lt;span&gt;$latex 17\%$&lt;/span&gt; של מס, המחיר שלו יעלה ויגיע לרמה של &lt;span&gt;$latex 117\%$&lt;/span&gt; ממחירו המקורי. כלומר, ייקור של משהו בעקבות מס ניתן לתיאור על ידי כפל של המשהו במספר שמתאר את ההתייקרות. באופן דומה גם &lt;strong&gt;הנחה&lt;/strong&gt; במשהו ניתנת לתיאור באמצעות כפל. נניח, הנחה של &lt;span&gt;$latex 25\%$&lt;/span&gt; ניתנת לתיאור בתור &lt;span&gt;$latex X-\frac{25}{100}X=\frac{75}{100}X$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אצלי הדבר הזה יוצר מייד בלבול - הרי כפל בדברים מקיים את &lt;strong&gt;חוק החילוף&lt;/strong&gt;, כלומר לא משנה במה כופלים קודם. אם אני כופל את &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; ב-&lt;span&gt;$latex 2$&lt;/span&gt; ואז ב-&lt;span&gt;$latex 5$&lt;/span&gt; זה אותו דבר כמו לכפול אותו קודם ב-&lt;span&gt;$latex 5$&lt;/span&gt; ואז ב-&lt;span&gt;$latex 2$&lt;/span&gt;. אז אם הנחה/מס שניהם מתבטאים על ידי כפל, למה הם לא מתחלפים ביניהם? התשובה היא שהם כן, פשוט לא באופן שאני מצפה לו אינטואיטיבית. בואו נראה דוגמת צעצוע עם מספרים נחמדים כדי לראות את זה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נניח שפריט מסויים עולה 100 ש”ח. בנוסף לכך מעורבים בסיפור מע”מ של &lt;span&gt;$latex 20\%$&lt;/span&gt; (כדי שיהיה עגול) והנחה של &lt;span&gt;$latex 50\%$&lt;/span&gt;. אם שואלים אתכן מה אתן מעדיפות קודם - לקבל את ההנחה או לחטוף את המס - התשובה היא שזה באמת לא משנה מה יבוא קודם. אם קודם יינתן המע”מ, אז מחיר הפריט יקפוץ ל-120 ש”ח, ואחרי ההנחה הוא יירד ל-60 ש”ח; ואם קודם תינתן ההנחה אז מחיר הפריט יירד ל-50 ש”ח ואחרי המע”מ הוא יקפוץ ל-60 ש”ח. כלומר, חוק החילוף אומר שלא משנה באיזה סדר אני מפעיל את השינוי-באחוזים, התוצאה הסופית תהיה זהה. אבל הוא לא אומר ולא מנסה לומר שהעלאת מחיר והורדת מחיר באותו אחוז אמורים להוביל לאפקטים שמבטלים זה את זה. זה בדיוק מה שנאמר בהסבר שבדף שהראיתי בהתחלה - אין כאן ביטול הדדי בגלל שבניגוד לחיבור וחיסור “רגילים” שבהם תמיד מוסיפים את אותו המספר, כאן המספר שמוסיפים/מחסירים הוא &lt;strong&gt;יחסי&lt;/strong&gt; - הוא תלוי בתוצאת הביניים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המציאות המתמטית היא שהטבע מוטה מלכתחילה &lt;strong&gt;בעד&lt;/strong&gt; הורדת מחיר. כלומר, אם מעלים ומורידים את המחיר באותו אחוז, התוצאה הסופית תהיה תמיד נמוכה יותר ממה שהתחלנו ממנו, אלא אם… עוד רגע נראה אלא אם מה. לפני כן, הנה דוגמא פשוטה: אם נלך לפריט שמחירו 100 ש”ח מקודם, וגם נעלה וגם נוריד &lt;span&gt;$latex 50\%$&lt;/span&gt; ממחירו, נקבל 75 ש”ח (כי או שנעלה מ-100 אל 150 ואז נרד ל-75, או שנרד מ-100 ל-50 ואז נעלה ל-75). האם יש לי דרך לחשב מתמטית כמה מחיר הפריט ישתנה מבלי שאצטרף להפעיל את שתי הפעולות בזו אחר זו? כמובן שכן, בואו נעשה קצת חשבון.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני אסמן ב-&lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; את האחוז של ההתייקרות/הנחה. זה אומר שאם מחיר הפריט המקורי היה &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;, אז כדי לקבל את ההתייקרות שלו נכפול ב-&lt;span&gt;$latex \frac{100+a}{100}$&lt;/span&gt; וכדי לקבל את ההנחה שלו נכפול ב-&lt;span&gt;$latex \frac{100-a}{100}$&lt;/span&gt; וכדי לקבל את שניהם נכפול בשניהם. עכשיו, יש נוסחה כללית במתמטיקה שאומרת ש-&lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)\left(x-y\right)=x^{2}-y^{2}$&lt;/span&gt; ואפשר להשתמש בה על &lt;span&gt;$latex \left(100+a\right)\left(100-a\right)$&lt;/span&gt; ולקבל שהמחיר החדש של הפריט יהיה &lt;span&gt;$latex \frac{100^{2}-a^{2}}{100^{2}}X$&lt;/span&gt;. כדי לפשט את זה טיפה אפשר לחלק את המונה והמכנה ב-100 בריבוע ולקבל שהמחיר החדש יהיה פשוט &lt;span&gt;$latex \left(1-\left(\frac{a}{100}\right)^{2}\right)X$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;שימו לב לכך ש-&lt;span&gt;$latex \frac{a}{100}$&lt;/span&gt; זה בסך הכל השינוי במחיר כשהוא מיוצג בתור שבר - במקום נאמר לומר &lt;span&gt;$latex a=50$&lt;/span&gt; כדי לציין “חמישים אחוזים”, &lt;span&gt;$latex \frac{a}{100}$&lt;/span&gt; אומר “חצי”. זו הדרך של היקום המתמטי לרמוז לנו שאחוזים זה משחק נחמד שאנחנו בני האדם משחקים בינינו לבין עצמנו כי אנחנו אוהבים את המספר 100, אבל הוא לא צריך את זה - 100 לא באמת משחק תפקיד במשוואה, אלא רק השבר שמייצג את ההנחה/התייקרות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, הנוסחה שקיבלנו היא מהצורה &lt;span&gt;$latex 1-\left(\frac{a}{100}\right)^{2}$&lt;/span&gt;. כלומר, אחד פחות ריבוע של מספר שהוא בין 0 ל-1. לכן התוצאה תצא בעצמה מספר בין 0 ל-1, ולכן המחיר הסופי תמיד יכול רק לרדת. אם תשאלו אותי איפה הסימטריה הקוסמית נשברת כך שה”הנחה” מנצחת את ה”התייקרות”, זה כבר בנוסחה &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)\left(x-y\right)=x^{2}-y^{2}$&lt;/span&gt; שבה בתוצאה הסופית יש מינוס. נקודה אחת שכן כדאי להתייחס אליה הוא שהביטוי &lt;span&gt;$latex 1-t^{2}$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;כן&lt;/strong&gt; יכול לצאת גדול יותר מ-1: בתנאי ש-&lt;span&gt;$latex t$&lt;/span&gt; יהיה &lt;strong&gt;מספר מדומה&lt;/strong&gt;, למשל &lt;span&gt;$latex t=2i$&lt;/span&gt; (ואז &lt;span&gt;$latex 1-t^{2}=5$&lt;/span&gt;). מה דעתכן, כדאי לתת מע”מ שמחושב בעזרת מספר מדומה?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;טוב, מספיק עם החימום, בואו ניגש לאקשן - אם יש מע”מ בשיעור &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, כמה גדולה צריכה להיות ההנחה בשיעור &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; שמקזזת אותו בדיוק? זה חישוב לא מסובך אבל גם לא לגמרי טריוויאלי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אנחנו כבר יודעים שמע”מ בשיעור &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; פירושו להכפיל ב-&lt;span&gt;$latex \frac{100+a}{100}$&lt;/span&gt; (או בעצם, להכפיל ב-&lt;span&gt;$latex 1+\frac{a}{100}$&lt;/span&gt; - כמו שאמרתי, היקום המתמטי לא מתלהב מה-100 הזה) והנחה בשיעור &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; פירושה להכפיל ב-&lt;span&gt;$latex \frac{100-b}{100}$&lt;/span&gt;. אם שני אלו מבטלים זה את זו, האפקט צריך להיות &lt;span&gt;$latex \left(\frac{100+a}{100}\right)\left(\frac{100-b}{100}\right)X=X$&lt;/span&gt;. אפשר פשוט לחלק ב-&lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; ולקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left(\frac{100+a}{100}\right)\left(\frac{100-b}{100}\right)=1$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, אנחנו רוצים לחלץ את &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; מכל זה. אז קודם כל נכפיל את שני אגפי המשואוה ב-&lt;span&gt;$latex \frac{100}{100+a}$&lt;/span&gt; ונקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \frac{100-b}{100}=\frac{100}{100+a}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נכפיל ב-100 כדי להיפטר מהמכנה באגף שמאל:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex 100-b=\frac{100^{2}}{100+a}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נעביר את &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; אגף ואת מה שבצד ימין אגף:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex 100-\frac{100^{2}}{100+a}=b$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו נעלה את ה-100 על קו השבר על ידי זה שנכפול אותו ב-&lt;span&gt;$latex 100+a$&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex b=\frac{100\left(100+a\right)-100^{2}}{100+a}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נפתח סוגריים ונקבל שה-&lt;span&gt;$latex 100^{2}$&lt;/span&gt; מצטמצם ונשארנו עם:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex b=\frac{100a}{100+a}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפשר לעצור פה, אבל שוב - היקום המתמטי לא אוהב את 100. בואו נחלק ב-100 את המונה והמכנה:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex b=\frac{a}{1+\frac{a}{100}}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זה נותן לנו את התשובה באחוזים. אם אנחנו רוצים אותה בשברים יחסיים (כלומר, &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; במקום &lt;span&gt;$latex 50\%$&lt;/span&gt;ו וכאלה) אפילו נחלק &lt;strong&gt;שוב&lt;/strong&gt; ב-100:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \frac{b}{100}=\frac{a}{100}\cdot\frac{1}{1+\frac{a}{100}}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפשר עכשיו לחזור למקרה של &lt;span&gt;$latex 17\%$&lt;/span&gt; מע”מ שבו פתחנו. אם נציב אותו בנוסחה של &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; שקיבלנו, נקבל:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex b=\frac{17}{1+\frac{17}{100}}=\frac{17}{\frac{117}{100}}=\frac{1700}{117}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{1700}{117}$&lt;/span&gt; הוא פשוט… פשוט לא נחמד. אין דרך לפשט אותו עוד, כי &lt;span&gt;$latex 1700=2^{2}\cdot5^{2}\cdot17$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex 117=3^{2}\cdot13$&lt;/span&gt;. כלומר, אין פה גורמים נוספים שאפשר לצמצם. זה די מבטיח שהייצוג העשרוני של המספר הזה לא יהיה נחמד. בדיקה במחשבון (או סתם ביצוע תרגיל חילוק ארוך) תראה שהוא יוצא &lt;span&gt;$latex 14.5299145299\ldots$&lt;/span&gt;, שזה דווקא… די נחמד, בהתחשב בנסיבות! זה ביטוי מחזורי עם מחזוריות מאוד פשוטה וברורה. אבל כמובן, אף אחד לא יכתוב ביטוי כל כך ארוך בפועל, אז מסתפקים בלתת הנחה של &lt;span&gt;$latex 14.5\%$&lt;/span&gt; שהיא… טיפה קטנה יותר ממה שצריך להיות כדי לקזז את המע”מ! רמאות! אלא שבפועל, כמובן, ההבדל יבוא לידי ביטוי בחלקי אגורות שכנראה יעוגלו למטה (אני מקווה) כך שההנחה יוצרת את אפקט ביטול המע”מ הדרוש והכל תקין: הציבור קיבל את ההנחה שמגיעה לו ואני קיבלתי תירוץ לכתוב על אחוזים.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="אחוזים" /><summary type="html">המוטיבציה לפוסט הזה היא חברה כלשהי שהציעה ‘מבצע ללא מע”מ’ שנותן הנחה של $latex 14.5\%$ על מוצריה. אלא מה, אחוז המע”מ בישראל כרגע הוא $latex 17\%$ ואיך שלא תסתכלו על זה, $latex 14.5$ ו-$latex 17$ הם ככל הנראה לא אותם מספרים. יותר גרוע, $latex 14.5$ הוא מספר קטן יותר מאשר $latex 17$ כך שריח חמור של הונאה עולה באפינו! החברה הפיקחית חזתה את ההתנגדות הזו מראש וצירפה דברי הבהרה שמסבירים ומדגימים שהנחה של $latex 17\%$ הייתה גדולה מדי במקרה הזה. האם מה שהם כותבים היה ברור? אשאיר לכן את השיפוט:</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">תורת הקבוצות - פונקציות</title><link href="http://gadial.net/2020/01/12/what_are_functions/" rel="alternate" type="text/html" title="תורת הקבוצות - פונקציות" /><published>2020-01-12T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/12/what_are_functions</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/12/what_are_functions/">&lt;p&gt;סדרת הפוסטים שלי על תורת הקבוצות הגיעה עכשיו לשלב שבו אני רוצה להגדיר פורמלית &lt;strong&gt;פונקציות&lt;/strong&gt;. וזה נחמד, כי פונקציה היא אחד מהמושגים המרכזיים במתמטיקה, אם לא המושג המרכזי ביותר, ולכן זו הזדמנות טובה לעצור ולשאול - מה זה בדיוק, הדבר הזה שמופיע בכל מקום?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האינטואיציה שלי היא לחשוב על פונקציה בתור &lt;strong&gt;תהליך&lt;/strong&gt; או בתור &lt;strong&gt;כלל&lt;/strong&gt; שלוקח משהו אחד שאני קורא לו “הקלט” וממיר אותו למשהו אחר שאני קורא לו “הפלט”. למשל &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=x^{2}$&lt;/span&gt; זו פונקציה שלוקחת מספר ומעלה אותו בריבוע (כופלת אותו בעצמו) או &lt;span&gt;$latex f\left(a\right)=\left\{ a\right\} $&lt;/span&gt; זו פונקציה שלוקחת איבר ומחזירה את הסינגלטון שכולל רק אותו (סינגלטון הוא קבוצה בעלת איבר יחיד). זו אינטואיציה לא רעה. היא גם &lt;strong&gt;לא מספיק טובה&lt;/strong&gt; בשביל ההגדרה שאני רוצה לתת כאן. למה? כי אני רוצה להיות כללי ככל הניתן, ולכן להיות מסוגל לדבר גם על פונקציות שבהן אני לא יכול לזהות “תהליך” ברור או “כלל” מובהק שמגדיר אותן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נחדד את הנקודה הזו. הפונקציה &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=\frac{x^{3}+7}{2x-4}$&lt;/span&gt; היא פונקציה שנתונה לי על ידי &lt;strong&gt;נוסחה&lt;/strong&gt;. מה זו נוסחה? במקרה הזה, הנוסחה מגדירה לי תרגיל חשבוני שלם שצריך לבצע. היא אומרת לי “קח את איקס, תכפול אותו בעצמו פעמיים ותוסיף שבע לתוצאה, שים את התוצאה בצד לרגע, קח את איקס, כפול אותו ב-2 וחסר 4 מהתוצאה, ועכשיו קח את התוצאה המקורית וחלק במה שקיבלת לפני רגע”. שזו דרך ארוכה ומסורבלת להגיד בעברית את מה שהנוסחה אומרת במקוצר (ולכן אנחנו משתמשים בנוסחאות ולא בעברית!) אבל מה שחשוב פה הוא שהנוסחה אומרת &lt;strong&gt;במפורש&lt;/strong&gt; מה לעשות בכל שלב (וכמובן, מתעלמת באלגנטיות מהסכנה של חלוקה באפס שיש כאן - אני אתייחס לנקודה הזו בהמשך).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אבל הנה פונקציה מסוג שונה לגמרי: פונקציה שלוקחת פולינום &lt;span&gt;$latex p\left(x_{1},\dots,x_{n}\right)$&lt;/span&gt; במספר כלשהו של משתנים - לאו דווקא משתנה יחיד - עם מקדמים &lt;strong&gt;שלמים&lt;/strong&gt; ומחזירה את המספר 1 אם קיימים מספרים שלמים שאפשר להציב אותם בפולינום כך שיתקבל 0; והיא מחזירה 0 אם לא קיימים מספרים כאלו. פורמלית, &lt;span&gt;$latex f\left(p\right)=\begin{cases} 1 &amp;amp; \exists a\in\mathbb{Z}^{n}:P\left(a\right)=0\\ 0 &amp;amp; \text{else} \end{cases}$&lt;/span&gt;. הפונקציה הזו עדיין מתארת, לכאורה, תהליך כלשהו: לוקחים את &lt;span&gt;$latex p$&lt;/span&gt;, בודקים איכשהו אם אפשר לאפס אותו ככה או לא, ואז מחזירים 1 או 0 בהתאם. העניין הוא ש&lt;strong&gt;אין תהליך שעושה את זה&lt;/strong&gt; במובן הסטנדרטי שאנחנו רגילים לחשוב עליו: אין &lt;strong&gt;אלגוריתם&lt;/strong&gt; שפותר את הבעיה הזו, שנקראת &lt;strong&gt;הבעיה העשירית של הילברט&lt;/strong&gt; והקדשתי לה בשעתו &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2012/08/27/hilbert_tenth_intro/&quot;&gt;סדרת פוסטים בבלוג&lt;/a&gt; בדיוק כדי שנראה שהיא לא פתירה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפשר, כמובן, לטעון שפונקציות שאין לנו תיאור מפורש של תהליך שמחשב אותן הן לא מעניינות, אבל אותי הן כן מעניינות! בפרט, איך בדיוק אפשר לדעת מראש אם פונקציה כלשהי היא ניתנת לחישוב או לא? בשביל להיווכח בכך שהבעיה העשירית של הילברט בלתי פתירה נדרשו שבעים שנים בערך והמצאה של כל תורת החישוביות. אז לא, בואו נעזוב את האינטואיציה שפונקציה אמורה לתאר במפורש איך היא מחשבת את מה שהיא מחשבת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בסדר גמור, אתם אומרים. אז “תהליך” לא צריך, אבל “כלל” עדיין יש - עבור הבעיה העשירית של הילברט אתה נתת במפורש כלל שהיה פשוט למדי לניסוח וכולנו מבינים מה הוא אומר. מעולה! אז הנה לכם בעיה חדשה. ניקח את המספרים הממשיים, &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}$&lt;/span&gt;, ונסתכל על אוסף כל תת-הקבוצות שלהם, &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(\mathbb{R}\right)$&lt;/span&gt;. מהאוסף הזה נוריד את הקבוצה הריקה, ועכשיו נדבר על פונקציה שהקלט שלה הוא קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; מתוך האוסף - כלומר, קבוצה לא ריקה של ממשיים - והפלט שלה על הקלט הזה הוא איבר כלשהו מתוך הקבוצה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אוקיי, אבל &lt;strong&gt;איזו&lt;/strong&gt; פונקציה? נאמר, מה הפונקציה מחזירה עבור הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,2\right\} $&lt;/span&gt;? היא יכולה להחזיר כל אחד משניהם, אנחנו חייבים להחליט מה מהם היא מחזירה אם אנחנו רוצים לדבר על פונקציה קונקרטית ולא על אוסף גדול של פונקציות אפשריות. אז נניח שהחלטנו שהיא מחזירה 1. אבל עכשיו נשאלת השאלה מה היא מחזירה עבור הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ \pi,17,523\right\} $&lt;/span&gt; וכן הלאה. אם היה מדובר, נאמר, על קבוצות של מספרים טבעיים היה קל לתת כלל שיגיד מה לעשות בכל מקרה אפשרי - פשוט להחזיר את האיבר המינימלי בכל קבוצה. אבל בקבוצות של ממשיים לאו דווקא יש איבר מינימלי, וגם טריקים מתוחכמים יותר שיעבדו עבור הרציונליים לא יעבדו פה. אז מה עושים?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;התשובה היא שלא עושים. להוכיח שלא עושים זה מסובך מאוד ולא ניכנס לזה כאן, אבל פשוט &lt;strong&gt;אי אפשר&lt;/strong&gt; לתת תיאור מפורש של פונקציה כזו. תחת זאת, אנחנו מניחים שקיימת כזו, כאקסיומה. ואם אנחנו מדברים על האינטואיציות, אז האינטואיציה פה היא שזה מאוד, מאוד מוזר. כלומר - כל מה שהפונקציה צריכה לעשות הוא להחזיר איברים מתוך קבוצות לא ריקות, לא? אז הנה, היא קיבלה קבוצה לא ריקה. &lt;strong&gt;יש שם איברים שאפשר להחזיר&lt;/strong&gt;. אז למה שהיא לא פשוט… תחזיר? אחד מהם? לא חשוב איזה? אבל זה בדיוק מקרה שבו אין “כלל”. מקרה שבו אנחנו רוצים לדבר על פונקציה גם בלי שום דרך טובה להסביר מה בעצם היא עושה מעבר לכך שאנחנו יכולים לדבר על קשר כלשהו בין הקלט והפלט שלה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז כשאני בא להגדיר את המושג של פונקציה, אני לוקח את האינטואיציה של “תהליך או כלל שהופך קלט לפלט” ופשוט מעיף ממנה את ה”תהליך”. אני משאיר את הקלט ואת הפלט. כלומר - פורמלית פונקציה מ-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אל &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; הולכת להיות אוסף של זוגות מהצורה &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b\in B$&lt;/span&gt;. לדבר הזה יש שם: זה &lt;strong&gt;יחס&lt;/strong&gt; מ-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אל &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;; תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt;. אבל לא כל יחס יכול להיחשב פונקציה - בואו נחשוב לרגע מה אנחנו כן רוצים שיתקיים מבחינת יחסי קלט/פלט.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, כשאני מדמיין אינטואיטיבית פונקציה אני חושב על משהו שלוקח קלט, עושה לו קרחחצבופינצינקי ואז מוציא פלט. לא מעניין אותי ה-“קרחחצבופינצינקי” אבל אני במובלע מניח שהוא מקבל בברכה &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; קלט ותמיד מוציא לו פלט מתאים, ושזה &lt;strong&gt;תמיד אותו פלט&lt;/strong&gt;. במילים אחרות, אני לא מדמיין את אדון קרחחצבופינצינקי אומר פתאום “עזבו אותי מהשיעמום הזה אני הולך הביתה” ומסרב לתת לי פלט מתאים עבור קלט כלשהו; ואני גם לא מדמיין את אדון קרחחצבופינצינקי אומר “מה לבחור מה לבחור מה לבחור פשוט אטיל קוביה ונראה מה היא תגיד”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בשלב הזה אתם עשויים להזדעק - למה אני מייחס לאדון קרחחצבופינצינקי כאלו דברים? מה, אנחנו לא מכירים תוכניות מחשב שיש קלטים שהן פשוט נתקעות עליהם ולא מוציאות פלט? מה, אנחנו לא מכירים תוכניות מחשב שהפלט שלהן הוא אקראי? מה, הטבע אינו אקראי? אם אני מודד מצב קוונטי אני לא אקבל תוצאות שונות בהסתברויות שונות? מה זו הגישה הצרה והמוגבלת הזו לתיאור המציאות? שוב המתמטיקאים עם השטויות שלהם?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, זוכרים איך כבר &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2019/10/19/what_is_set_theory/&quot;&gt;בפוסט הראשון&lt;/a&gt; על תורת הקבוצות דיברנו על חיסרון מהותי דומה של קבוצות - זה שאין בהן סדר? ודקה אחר כך ראינו שדווקא אפשר ליצור סדר מתוך החוסר-סדר הזה של קבוצות? אותו הדבר עם פונקציות - גם אם נדרוש שלכל קלט יהיה פלט יחיד, עדיין נוכל להגדיר בהמשך סוגים מתוחכמים יותר של פונקציות בעזרת הפורמליזם הבסיסי הזה. נגיע לכך עוד מעט, ובינתיים הנה ההגדרה הפורמלית הסופית לפונקציה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;פונקציה &lt;span&gt;$latex f:A\to B$&lt;/span&gt; מורכבת משלושה דברים: קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; שנקראת &lt;strong&gt;התחום&lt;/strong&gt; של הפונקציה, קבוצה &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; שנקראת &lt;strong&gt;הטווח&lt;/strong&gt; של הפונקציה, ויחס &lt;span&gt;$latex f\subseteq A\times B$&lt;/span&gt; שאותו לרוב אני פשוט מכנה “הפונקציה” וזהו. היחס הזה צריך לקיים שתי תכונות:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&quot;קיום&quot;: לכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex b\in B$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in f$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&quot;יחידות&quot;: אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b_{1}\right)\in f$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex \left(a,b_{2}\right)\in f$&lt;/span&gt; עבור &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b_{1},b_{2}\in B$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex b_{1}=b_{2}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;שתי התכונות הללו מאפשרות לי להשתמש בקיצור הנפוץ ביותר במתמטיקה. במקום לכתוב &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in f$&lt;/span&gt; אני יכול לכתוב &lt;span&gt;$latex b=f\left(a\right)$&lt;/span&gt; או פשוט לשכוח מ-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; ופשוט לסמן &lt;span&gt;$latex f\left(a\right)$&lt;/span&gt; כדי להגיד “האיבר היחיד ב-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; שנמצא ביחס &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; עם &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;” (קיים כזה כי 1 והוא יחיד כי 2).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנקודה הראשונה והנודניקית שאני רוצה להדגיש הוא ש&lt;strong&gt;התחום והטווח חשובים&lt;/strong&gt;. שתי פונקציות שמוגדרות על ידי אותו “כלל” אבל הן עם תחומים שונים או טווחים שונים נחשבות שונות. למשל לכתוב &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=x^{2}$&lt;/span&gt; לא נותן לנו את כל האינפורמציה על הפונקציה. אם &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{N}\to\mathbb{N}$&lt;/span&gt;, כלומר התחום והטווח הם הטבעיים, אז ברור שזו פונקציה שונה מ-&lt;span&gt;$latex g:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$&lt;/span&gt; המוגדרת על ידי &lt;span&gt;$latex g\left(x\right)=x^{2}$&lt;/span&gt; גם כן; הרי הזוג &lt;span&gt;$latex \left(\frac{1}{2},\frac{1}{4}\right)$&lt;/span&gt; שייך ל-&lt;span&gt;$latex g$&lt;/span&gt; ולא שייך ל-&lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt;. אלא שיש גם סיטואציות הרבה יותר עדינות. בואו נסתכל על &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$&lt;/span&gt; המוגדרת על ידי &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=x^{2}$&lt;/span&gt; אל מול &lt;span&gt;$latex g:\mathbb{R}\to[0,\infty($&lt;/span&gt; המוגדרת על ידי &lt;span&gt;$latex g\left(x\right)=x^{2}$&lt;/span&gt;. כאן &lt;span&gt;$latex [0,\infty($&lt;/span&gt; הוא קבוצת כל הממשיים &lt;strong&gt;האי-שליליים&lt;/strong&gt;. מה קורה פה? אם מעלים מספר ממשי בריבוע, התוצאה היא תמיד מספר אי שלילי. כלומר הטווח של &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; שהוא כל &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}$&lt;/span&gt; הוא בעצם “לא מנוצל כולו” כי אנחנו אף פעם לא מחזירים מספר שלילי. יותר מכך - היחסים &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex g$&lt;/span&gt; הם &lt;strong&gt;שווים&lt;/strong&gt; כי הם מכילים בדיוק את אותם איברים. ועדיין, &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; היא לא אותה פונקציה כמו &lt;span&gt;$latex g$&lt;/span&gt; כי הן נבדלות בטווח שלהן &lt;strong&gt;ולא משנה שלא משתמשים בחלק הנוסף של הטווח&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם לא תמיד משתמשים בכל הטווח, נראה שיש ערך גם לדבר על אותו חלק של הטווח שבו כן משתמשים - הוא נקרא &lt;strong&gt;התמונה&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; והוא מסומן לעתים קרובות ב-&lt;span&gt;$latex f\left(A\right)=\left\{ f\left(a\right)\ |\ a\in A\right\} $&lt;/span&gt; (או בסימון הפחות מעניין &lt;span&gt;$latex \text{Im}f$&lt;/span&gt;). הסימון הזה יכול להיות קצת מבלבל כי נראה כאילו מזינים ל-&lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; את הקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; בתור קלט, כשבעצם מתכוונים ל”הקבוצה שמתקבלת כשמזינים ל-&lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; בתור קלט את כל האיברים ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;” אבל לפני שמתרעמים על חילול הקודש כדאי לזכור שגם הסימון &lt;span&gt;$latex f\left(a\right)$&lt;/span&gt; בעצמו הוא רק סימון מקוצר למשהו, כך שאין בעיה עקרונית עם לכתוב &lt;span&gt;$latex f\left(A\right)$&lt;/span&gt; ואפילו מרחיבים אותו לכל תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; (כלומר, אם &lt;span&gt;$latex X\subseteq A$&lt;/span&gt; אז כותבים &lt;span&gt;$latex f\left(X\right)$&lt;/span&gt; כדי לתאר את &lt;span&gt;$latex \left\{ f\left(x\right)\ |\ x\in X\right\} $&lt;/span&gt;). כן קיים מקרה אחד שבו הסימון הזה עשוי להיות מסוכן - אם איברים של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; הם גם תת-קבוצות של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;, וזה בהחלט מקרה שנראה בהמשך - ובמקרה הזה באמת לא נשתמש בשיטת הסימון הזו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו בואו נעבור לדבר על המגבלות לכאורה של ההגדרה הזו ולמה הן לא באמת מגבלות. נתחיל דווקא עם זו שאולי נראית פחות קריטית: על פניו, לפונקציה שלי יש משתנה &lt;strong&gt;בודד&lt;/strong&gt;, וזהו. זה כמובן לא המצב באופן כללי. בחדו”א למשל אחרי שגומרים להבין את הבסיס של החדו”א של פונקציות במשתנה יחיד עוברים לדבר על פונקציות בשני משתנים שכותבים בתור &lt;span&gt;$latex f\left(x,y\right)$&lt;/span&gt;. איך זה מסתדר עם ההגדרה שלנו? ובכן, בקלות: אם אני מגדיר &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}^{2}\to\mathbb{R}$&lt;/span&gt; (&lt;span&gt;$latex \mathbb{R}^{2}$&lt;/span&gt; הוא סימון מקוצר למכפלה הקרטזית &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}\times\mathbb{R}$&lt;/span&gt;), הגדרתי פונקציה שהקלט שלה הוא &lt;strong&gt;זוג&lt;/strong&gt; איברים: כלומר, אני צריך לכתוב &lt;span&gt;$latex f\left(\left(x,y\right)\right)$&lt;/span&gt; כדי לתאר את הקלט. מכיוון ש-&lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; הוא מלכתחילה סימון מטעמי נוחות, אני פשוט כותב &lt;span&gt;$latex f\left(x,y\right)$&lt;/span&gt; במקום לכתוב &lt;span&gt;$latex f\left(\left(x,y\right)\right)$&lt;/span&gt; וחסל. באופן דומה בחדו”א עוברים לדבר אחר כך על פונקציה שמקבלת &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; קלטים ומחזירה סדרה של &lt;span&gt;$latex m$&lt;/span&gt; ערכים - זו פשוט פונקציה &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}^{n}\to\mathbb{R}^{m}$&lt;/span&gt;, אז אין בעיה עם זה. למעשה, באלגברה לינארית כבר משלב מוקדם מאוד עובדים עם פונקציות מרובות משתנים שכאלו, רק שבאלגברה לינארית על פי רוב כן ממשיכים להתייחס לאיבר &lt;span&gt;$latex \left(x_{1},\ldots,x_{n}\right)$&lt;/span&gt; בתור איבר בודד שהוא סדרה של &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; ערכים ולא בתור &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; איברים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המגבלה הבאה היא שפונקציה לא יכולה להיות לא מוגדרת עבור ערך כלשהו מתוך התחום שלה. את זה קל לתקן מאוד בקלות על ידי הרחבה של הטווח. נוסיף לטווח איבר חדש שנסמן נניח ב-&lt;span&gt;$latex \perp$&lt;/span&gt;, ואז נגדיר את &lt;span&gt;$latex f$&lt;/span&gt; להחזיר את &lt;span&gt;$latex \perp$&lt;/span&gt; על כל איבר של התחום שהיא לא מוגדרת עבורו. זו קונבנציה סטנדרטית שאפשר לראות, למשל, בספרים של תורת החישוביות, שעוסקים בדיוק בחישובים שעשויים לא להסתיים ולכן לא להחזיר פלט. לפונקציה שלא מוגדרת על כל התחום קוראים שם “פונקציה לא מלאה” וכפי שראינו עכשיו אין בעיה להגדיר אותה פורמלית בעזרת המושג הרגיל של פונקציה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תכונת היחידות מעלה בעיה אחרת. האם לפעמים אנחנו רוצים שהפונקציה תחזיר יותר מפלט אחד? ובכן, כמובן: נאמר שאנחנו רוצים פונקציה שלוקחת מספר טבעי ומחזירה את הפירוק שלו לגורמים ראשוניים, אז למשל &lt;span&gt;$latex f\left(6\right)=\left(2,3\right)$&lt;/span&gt;. אבל לא באמת החזרנו כאן שני פלטים; החזרנו פלט שהוא סדרה של שני איברים, ובזה הפורמליזם הקיים שלנו של קבוצות כבר מטפל יפה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נחדד את הסיטואציה הבעייתית עם דוגמא אחרת - פונקציית השורש, &lt;span&gt;$latex f:[0,\infty(\to\mathbb{R}$&lt;/span&gt;, &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=\sqrt{x}$&lt;/span&gt;. מהו “שורש” של מספר? קונספטואלית, השורש של &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; הוא מספר &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex x^{2}=a$&lt;/span&gt;. העניין הוא שבמספרים הממשיים למספר יכולים להיות שני שורשים: למשל, עבור 4, מתקיים גם &lt;span&gt;$latex 2^{2}=4$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex \left(-2\right)^{2}=4$&lt;/span&gt;. יש גם את הבעיה שאין שורש ממשי למספרים שליליים אבל כאן פשוט בחרתי את התחום לא לכלול אותם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, לפונקציית השורש יש על פי רוב שני פלטים שונים שהיא יכולה להחזיר. הם לא אותו אובייקט; הם שתי אפשרויות אלטרנטיביות לתשובה שכל אחת מהן טובה באותה מידה. ואנחנו צריכים להחזיר אחת מהן. אז מה עושים? פשוט בוחרים באופן שרירותי משהו את מה לעשות - המוסכמה היא שהפונקציה &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=\sqrt{x}$&lt;/span&gt; תמיד תחזיר את השורש &lt;strong&gt;החיובי&lt;/strong&gt; ולא את השלילי (תמיד יש אחד כזה ואחד כזה אם יש שניים). אם היינו בוחרים תמיד להחזיר את השלילי היינו מקבלים פונקציה חוקית באותה מידה, וגם אם היינו בוחרים מדי פעם להחזיר את החיובי ומדי פעם את השלילי, כל עוד הכלל של מתי בוחרים מה להחזיר היה מוגדר היטב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;העניין הוא שאם מבצעים תהליך כזה של “לבחור איזה מהערכים האפשריים של הפונקציה לקחת” אנחנו רוצים גם להיות מסוגלים לדבר על הפונקציה שממנה מתחילים את התהליך הזה. מקום שבו זה נפוץ במיוחד הוא בתורת הפונקציות המרוכבות, שם התופעה של פונקציה שמחזירה הרבה ערכים היא נפוצה מאוד. אז קוראים לפונקציה כזו “פונקציה רב-ערכית”. ואיך פורמלית מטפלים בזה? אם הפונקציה &lt;span&gt;$latex f:A\to B$&lt;/span&gt; היא רב-ערכית, אפשר לחשוב עליה פורמלית בתור פונקציה &lt;span&gt;$latex f:A\to\mathcal{P}\left(B\right)$&lt;/span&gt;. כלומר, במקום שהיא תחזיר איבר בודד של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; היא מחזירה תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. פתרון די פשוט. עכשיו אפשר לקחת את הפונקציה הזו ולצמצם אותה כך שתחזיר רק פלט אחד בפעם - לפעולה הזו קוראים &lt;strong&gt;לקיחת ענף&lt;/strong&gt; של הפונקציה. בתורת הפונקציות המרוכבות מתחיל עכשיו סיפור די מרתק של מה קורה אם מנסים לקחת ענף תוך שמירה על תכונות נחמדות של הפונקציה, אבל אנחנו לא מדברים על התחום הזה כרגע אז אני אימלט ממנו לפני שתשימו לב שאני לא באמת מבין על מה אני מדבר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;והנה דוגמא מתחום שונה לגמרי - תורת האוטומטים. בשביל להבין את הדוגמא לא צריך להבין אוטומטים מעבר לכך שהם מורכבים מקבוצה של מצבים &lt;span&gt;$latex Q$&lt;/span&gt; שאפשר להיות בהם, קבוצה של אותיות קלט &lt;span&gt;$latex \Sigma$&lt;/span&gt; שאפשר לראות, ופונקציה &lt;span&gt;$latex \delta:Q\times\Sigma\to Q$&lt;/span&gt; שבהינתן מצב ואות קלט קובעת לאיזה מצב חדש האוטומט צריך לעבור (הנה דוגמא לפונקציה בשני משתנים!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המושג הזה של אוטומט נקרא &lt;strong&gt;אוטומט דטרמיניסטי&lt;/strong&gt; כי בהינתן הזוג של מצב + אות קלט, המצב שאליו עוברים נקבע באופן יחיד. אבל בפועל נוח להרחיב את סוג האוטומט הזה ל&lt;strong&gt;אוטומט לא דטרמיניסטי&lt;/strong&gt; שמותר לו לבצע כמה מעברים שונים בתגובה לאותו זוג של מצב ואות קלט (הפרה של תכונת ה”יחידות”), או לא לבצע מעבר בכלל (הפרה של תכונת ה”קיום”). פורמלית קל לטפל בזה: פונקצית המעברים הופכת להיות &lt;span&gt;$latex \delta:Q\times\Sigma\to\mathcal{P}\left(Q\right)$&lt;/span&gt; שלכל זוג קלטים מחזיר את קבוצת כל הפלטים האפשרית עבורם (כאן “אף מעבר” מתואר על ידי פלט שהוא הקבוצה הריקה). בגלל כל מני קשיים טכניים שההגדרה הזו מעוררת לפעמים פשוט בוחרים בשלב הזה לדבר על &lt;strong&gt;יחס מעברים&lt;/strong&gt; במקום על פונקציית מעברים - כלומר, לחזור למקורות שבהם פונקציה היא סוג של יחס עם תכונות מסויימות ופשוט לוותר על התכונות הללו - אבל לא נתעסק בזה כאן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נקודה אחת אחרונה שאני רוצה לדבר עליה היא מה עשוי להשתבש כשמגדירים פונקציה בלי שנשים לב אפילו. כמו שהפרדוקס של ראסל לימד אותנו, זה שאנחנו כותבים אוסף אקראי של מילים בעברית לא אומר שיצרנו קבוצה, וכך גם בפונקציות - זה שכתבתי כלל כלשהו לא אומר שבאמת הגדרתי פונקציה. צריך לוודא את זה, ולו בינינו לבין עצמנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הבעיה הפשוטה ביותר שצריך לחשוש ממנה היא פשוט שהכלל לא יעבוד לכל הקלטים, ולכן יהיה קלט נטול פלט ותכונת ה”קיום” שלנו תתקלקל. למשל, &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$&lt;/span&gt; המוגדרת על ידי &lt;span&gt;$latex f\left(x\right)=\frac{1}{x}$&lt;/span&gt; איננה פונקציה כי עבור &lt;span&gt;$latex x=0$&lt;/span&gt; אין משמעות לביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{1}{x}$&lt;/span&gt; שכתבנו כך בקלילות. כמובן, קל לתקן את זה על ידי שינוי של התחום (כלומר, להוציא את 0 מהתחום: &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}\backslash\left\{ 0\right\} \to\mathbb{R}$&lt;/span&gt;) או על ידי שינוי של הטווח (כמו שאמרתי קודם, להגדיר &lt;span&gt;$latex f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}\cup\left\{ \perp\right\} $&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex f\left(0\right)=\perp$&lt;/span&gt;) אבל בלי אחד מהשינויים הללו, אין לנו פה פונקציה גם אם אנחנו חושבים בטעות שיש.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עוד בעיות קלאסיות עם הגדרות חסרות משמעות של פונקציות הן כשמציבים אפס או מספר שלילי בפונקציית הלוגריתם (&lt;span&gt;$latex \ln0$&lt;/span&gt;), כשמנסים לתת לפונקציה טריגונומטרית הפוכה ערך שאינו בין &lt;span&gt;$latex -1$&lt;/span&gt; ל-1 (&lt;span&gt;$latex \sin^{-1}\left(\pi\right)$&lt;/span&gt;), כשמנסים להוציא שורש למספר שלילי מעל הממשיים (&lt;span&gt;$latex \sqrt{-1}$&lt;/span&gt;; כאן אפשר להרחיב את הטווח באופן סביר והגיוני לקבוצת המרוכבים, &lt;span&gt;$latex \mathbb{C}$&lt;/span&gt;, במקום סתם לומר שאנחנו לא מוגדרים, אבל לפעמים אנחנו לא &lt;strong&gt;רוצים&lt;/strong&gt; לערב את המרוכבים בסיפור) וכדומה. על פי רוב אין &lt;strong&gt;יותר מדי&lt;/strong&gt; סכנות מהסוג הזה - צריך לדעת על כמה דברים בסיסיים שיש להיזהר מהם, וזה מספיק.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;סכנה גדולה בהרבה אורבת לנו דווקא עם תכונת ה”יחידות”. הסיבה לכך היא שבמתמטיקה לעתים קרובות יש לאובייקט מתמטי &lt;strong&gt;יותר מייצוג אחד&lt;/strong&gt; וכשמגדירים פונקציה על האובייקט צריך להיזהר שהפונקציה לא תוגדר באופן שהוא תלוי ייצוג - כלומר, שעבור &lt;strong&gt;ייצוגים שונים לאותו קלט&lt;/strong&gt; לא יתקבלו פלטים שונים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה דוגמא פשוטה לאיך שזה יכול לצוץ כשמשתמשים ביחסי שקילות. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2020/01/06/equivalence_relations/&quot;&gt;בפוסט על יחסי שקילות&lt;/a&gt; הצגתי יחס שקילות שסימנתי אותו ב-&lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt;: אמרתי ש-&lt;span&gt;$latex a\equiv_{3}b$&lt;/span&gt; אם השארית ש-&lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; משאירים בחלוקה ב-3 היא זהה. למשל, &lt;span&gt;$latex 1\equiv_{3}4$&lt;/span&gt;. לכן אפשר לכתוב &lt;span&gt;$latex \left[1\right]=\left[4\right]$&lt;/span&gt; - מחלקת השקילות של 1 ומחלקת השקילות של 4 הן אותה מחלקת שקילות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו בואו נגדיר פונקציה מקבוצת המנה &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}/\equiv_{3}$&lt;/span&gt; אל &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; באופן הבא: &lt;span&gt;$latex f\left(\left[a\right]\right)=a$&lt;/span&gt;. כלומר: בהינתן מחלקת שקילות שמיוצגת על ידי המספר הטבעי &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, הפונקציה מחזירה את &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;. למשל, &lt;span&gt;$latex f\left(\left[0\right]\right)=0$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex f\left(\left[1\right]\right)=1$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex f\left(\left[2\right]\right)=2$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex f\left(\left[4\right]\right)=4$&lt;/span&gt; ו… אה-הא! הנה הבעיה. הרי &lt;span&gt;$latex \left[1\right]=\left[4\right]$&lt;/span&gt; אבל כרגע ראינו שני פלטים שונים על אותו קלט: &lt;span&gt;$latex f\left(\left[1\right]\right)=1\ne4=f\left(\left[4\right]\right)$&lt;/span&gt;. זו סתירה לתכונת ה”יחידות” של פונקציה, וזה קרה לנו בלי לשים לב, בזמן שניסינו להגדיר את הפונקציה באמצעות נוסחה “רגילה” שלא נראית רב-ערכית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז מה הפתרון? אין פתרון קסם, צריך להיות זהירים. גם בהוכחות מתקדמות במתמטיקה לא כזה נדיר, כשמוגדרת פונקציה, לראות שלב בהוכחה שבו מראים שהפונקציה היא “מוגדרת היטב”. כלומר, אם יש ספק כלשהו לגבי תכונת ה”קיום” או ה”יחידות”, מסבירים במפורש למה אין בעיה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז זהו זה לגבי מה שרציתי להגיד על מה זו פונקציה בכלל, ועכשיו הגיע הזמן להתחיל לעשות איתן דברים מעניינים.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="פונקציות" /><summary type="html">סדרת הפוסטים שלי על תורת הקבוצות הגיעה עכשיו לשלב שבו אני רוצה להגדיר פורמלית פונקציות. וזה נחמד, כי פונקציה היא אחד מהמושגים המרכזיים במתמטיקה, אם לא המושג המרכזי ביותר, ולכן זו הזדמנות טובה לעצור ולשאול - מה זה בדיוק, הדבר הזה שמופיע בכל מקום?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/og_image/functions.png" /></entry><entry><title type="html">תורת הקבוצות - יחסי סדר</title><link href="http://gadial.net/2020/01/10/order_relations/" rel="alternate" type="text/html" title="תורת הקבוצות - יחסי סדר" /><published>2020-01-10T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-10T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/10/order_relations</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/10/order_relations/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2020/01/06/equivalence_relations/&quot;&gt;בפוסט הקודם&lt;/a&gt; דיברתי על יחסי שקילות והבטחתי שהדבר הבא יהיה לדבר על יחסי סדר. אז בואו נדבר על יחסי סדר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כזכור, יחס שקילות הוא יחס רפלקסיבי, טרנזיטיבי וסימטרי. &lt;strong&gt;יחס סדר&lt;/strong&gt; מתקבל משימור שתי התכונות הראשונות - רפלקסיבי וטרנזיטיבי - אבל משינוי מהותי של תכונת הסימטריה למשהו שכמעט מנוגד לה. בואו נסתכל על הדוגמא הקלאסית: היחס “קטן-שווה”, &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt;. אחד הדברים הבסיסיים שלומדים על היחס הזה הוא שאם הראינו ש-&lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;וגם&lt;/strong&gt; הראינו ש-&lt;span&gt;$latex b\le a$&lt;/span&gt; אז שני אלו הופכים לשוויון: &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;. זה מועיל בתיכון, וזה מועיל גם במתמטיקה אוניברסיטאית שבה לא כזה נדיר לראות “שרשרת” של אי שוויונות שהסוף וההתחלה שלה זהות, מה שמוכיח שכל האיברים בשרשרת שווים זה לזה (משהו בסגנון &lt;span&gt;$latex a\le x\le y\le a$&lt;/span&gt; שמוכיח ש-&lt;span&gt;$latex a=x=y$&lt;/span&gt;). לתכונה הזו קוראים &lt;strong&gt;אנטי-סימטריות&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;אנטי-סימטרי&lt;/strong&gt; אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)\in R$&lt;/span&gt; גוררים &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;אפשר לחשוב על אנטי-סימטריות בתור “&lt;strong&gt;המקרה היחיד&lt;/strong&gt; שבו ייתכן שגם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)$&lt;/span&gt; ביחס הוא כשהם שווים”. כלומר זו פסילה “כמעט מוחלטת” של האפשרות לסימטריה, אבל כשמשאירים פתח למקרה של שוויון. בגלל שזה קצת מבלבל אני אתאר במפורש שלושה מקרים:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;היחס &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &quot;סתם&quot; לא סימטרי אם &lt;strong&gt;קיים&lt;/strong&gt; מקרה כלשהו שבו &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; אבל &lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)\notin R$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;היחס &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;א-סימטרי&lt;/strong&gt; (&quot;ההפך מסימטרי&quot; אם תרצו) אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; גורר &lt;strong&gt;תמיד&lt;/strong&gt; ש-&lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)\notin R$&lt;/span&gt;. שימו לב שבפרט נובע מכך שלכל &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, &lt;span&gt;$latex \left(a,a\right)\notin R$&lt;/span&gt; (אז &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; לא יכול להיות אפילו לא טיפה רפלקסיבי).&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;היחס &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא אנטי-סימטרי אם הוא סוג של פשרה בין הקיצוניות של 2 והפחות-קיצוניות של 1: &lt;strong&gt;כמעט תמיד&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; גורר ש-&lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)\notin R$&lt;/span&gt; אלא אם &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;עכשיו משיש לנו את התכונה החדשה הזו, קל להגדיר יחס סדר: &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא יחס סדר (ולעתים קרובות אומרים “יחס סדר &lt;strong&gt;חלקי&lt;/strong&gt;”) אם הוא רפלקסיבי, אנטי-סימטרי וטרנזיטיבי. נהוג לסמן יחסי סדר ב-&lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; וגם אני אעשה את זה, למרות שבמבט ראשון הסימון הזה עשוי לבלבל כי אנחנו רגילים אליו במשמעות של “קטן-שווה” של מספרים ותכף נראה דוגמאות שאינן כאלו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לפני הדוגמאות, עוד נקודה הגדרתית אחת. חוץ מהיחס “קטן-שווה” שאנחנו מכירים מהמספרים ומסומן ב-&lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; אנחנו מכירים גם את היחס &lt;strong&gt;קטן ממש&lt;/strong&gt; שמסומן ב-&lt;span&gt;$latex &amp;lt;$&lt;/span&gt;. מה הקשר ביניהם? &lt;span&gt;$latex &amp;lt;$&lt;/span&gt; בסך הכל אומר “קטן ולא שווה” כלומר &lt;span&gt;$latex a&amp;lt;b$&lt;/span&gt; פירושו “&lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;וגם&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex a\ne b$&lt;/span&gt;”, ובהתאם &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; אומר “או &lt;span&gt;$latex a&amp;lt;b$&lt;/span&gt; או &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;”. כלומר, אם יש לנו את אחד מהיחסים הללו, השני מתקבל ממנו בטבעיות. את &lt;span&gt;$latex &amp;lt;$&lt;/span&gt; אפשר לאפיין בתור יחס שהוא טרנזיטיבי וא-רפלקסיבי, כלומר &lt;span&gt;$latex \left(a,a\right)$&lt;/span&gt; לא כלול בו &lt;strong&gt;לאף&lt;/strong&gt; איבר. מזה גם נובע שהוא לחלוטין לא סימטרי כי אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)$&lt;/span&gt; ביחס וגם &lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)$&lt;/span&gt; ביחס אז טרנזיטיביות גוררת ש-&lt;span&gt;$latex \left(a,a\right)$&lt;/span&gt; יהיה ביחס.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, אפשר לנהל את כל הדיון על יחסי סדר גם עבור &lt;span&gt;$latex &amp;lt;$&lt;/span&gt; ולא עבור &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; ובהמשך הפוסט זה גם יהיה שימושי לנו, אבל בינתיים אני אדבר על &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; שיותר טבעי לי. בואו נראה דוגמאות!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הדוגמא הראשונה היא היחס “מחלק-את” מעל הטבעיים, שסימנתי בתור &lt;span&gt;$latex a|b$&lt;/span&gt;. בואו ניזכר בהגדרה: &lt;span&gt;$latex a|b$&lt;/span&gt; אם ורק אם קיים &lt;span&gt;$latex d\in\mathbb{N}$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a\cdot d=b$&lt;/span&gt;. למה זה יחס סדר? ובכן: רפלקסיביות מתקבלת על ידי בחירת &lt;span&gt;$latex d=1$&lt;/span&gt;, וטרנזיטיביות מתקבלת מכך שאם &lt;span&gt;$latex a\cdot d_{1}=b$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b\cdot d_{2}=c$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex a\cdot\left(d_{1}\cdot d_{2}\right)=c$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה עם אנטי-סימטריות? אם &lt;span&gt;$latex a\cdot d_{1}=b$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex b\cdot d_{2}=a$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex a\cdot\left(d_{1}d_{2}\right)=a$&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex d_{1}\cdot d_{2}=1$&lt;/span&gt;, ובמספרים טבעיים זה קורה רק אם &lt;span&gt;$latex d_{1}=d_{2}=1$&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;. שימו לב לכך ש&lt;strong&gt;במספרים שלמים זה לא נכון&lt;/strong&gt; כי ייתכן ש-&lt;span&gt;$latex d_{1}=d_{2}=-1$&lt;/span&gt;. למשל &lt;span&gt;$latex 3|-3$&lt;/span&gt;, ולכן יחס החלוקה מעל השלמים הוא לא יחס סדר (יש לתופעה הזו שם - הוא יחס &lt;strong&gt;קדם-סדר&lt;/strong&gt; ואפשר להפוך אותו ליחס סדר על קבוצת מנה של השלמים - אבל זה סיפור לפעם אחרת).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הסיבה שיחס החלוקה הוא דוגמא טובה לפתוח איתה את הדיון ביחסי סדר היא שהוא &lt;strong&gt;חלקי&lt;/strong&gt;. למשל, עבור &lt;span&gt;$latex 3$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex 5$&lt;/span&gt;, לא מתקיים &lt;span&gt;$latex 3|5$&lt;/span&gt; וגם לא מתקיים &lt;span&gt;$latex 5|3$&lt;/span&gt;. “אי אפשר להשוות” בין שני האיברים הללו. זה מנוגד לאינטואיציה הרגילה שלנו לפיה &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; הוא יחס שמתקיים בין כל שני מספרים ורק צריך להבין מי אמור להיות בצד ימין ומי אמור להיות בצד שמאל. והנה עוד משהו שמנוגד לאינטואיציה: קחו את 0 ומספר כלשהו &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;. אנחנו יודעים ש-&lt;span&gt;$latex a\cdot0=0$&lt;/span&gt; תמיד, כלומר &lt;span&gt;$latex a|0$&lt;/span&gt; לכל מספר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;. אם לרגע הייתי משתמש בסימון &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; כדי לתאר את יחס החלוקה ולא בסימון &lt;span&gt;$latex |$&lt;/span&gt;, מה שהראיתי כרגע היה אומר ש-&lt;span&gt;$latex a\le0$&lt;/span&gt; לכל &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex 0$&lt;/span&gt; הוא המספר “הגדול ביותר” על פי היחס הזה (הגדרה פורמלית של איבר מקסימלי שכזה תבוא עוד מעט). מוזר? בהחלט. מה גם שמייד אחרי 0 בא 1 שעבורו מתקיים דווקא ההפך: &lt;span&gt;$latex 1|a$&lt;/span&gt; לכל &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; ולכן הוא “הקטן ביותר”. המסקנה: אפשר להגדיר על אותה קבוצה הרבה יחסי סדר שונים והם יתנהגו בצורות שונות לגמרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם אנחנו כבר כאן בואו נגדיר את &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; “הרגיל” עבור הטבעיים. ההגדרה שלו תהיה דומה לזו של יחס החלוקה בצורה חשודה: &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; אם ורק אם קיים &lt;span&gt;$latex d\in\mathbb{N}$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a+d=b$&lt;/span&gt;. זו אותה הגדרה כמו יחס החלוקה רק עם פעולת החיבור במקום פעולת הכפל. בהתאם, גם ההוכחה שזה יחס סדר היא דומה - עבור רפלקסיביות משתמשים ב-&lt;span&gt;$latex d=0$&lt;/span&gt;, טרנזיטיביות תתבסס על &lt;span&gt;$latex a+\left(d_{1}+d_{2}\right)=c$&lt;/span&gt; ואילו אנטי-סימטריות תנבע מכך שאם &lt;span&gt;$latex d_{1}+d_{2}=0$&lt;/span&gt; בטבעיים אז &lt;span&gt;$latex d_{1}=d_{2}=0$&lt;/span&gt; (עבור השלמים ניתן להגדיר את &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; בדיוק באותה צורה; עדיין דורשים ש-&lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; יהיה טבעי ולא שלם, וזה עובד). אלא שכאן, תמיד מתקיים &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; או &lt;span&gt;$latex b\le a$&lt;/span&gt;; פשוט מסתכלים על &lt;span&gt;$latex a-b$&lt;/span&gt;. אם הוא אי-שלילי, בוחרים &lt;span&gt;$latex d=a-b$&lt;/span&gt;. אם הוא שלילי, בוחרים &lt;span&gt;$latex d=b-a$&lt;/span&gt;. אי אפשר לעשות תעלול דומה עם חלוקה כי אם &lt;span&gt;$latex \frac{a}{b}$&lt;/span&gt; אינו שלם גם &lt;span&gt;$latex \frac{b}{a}$&lt;/span&gt; לא יהיה שלם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, היחס “קטן-שווה” הרגיל על הטבעיים הוא מה שנקרא &lt;strong&gt;יחס סדר מלא&lt;/strong&gt; (או &lt;strong&gt;לינארי&lt;/strong&gt;; שמות שונים לאותו דבר בדיוק). פורמלית, יחס סדר &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; הוא מלא אם לכל שני איברים &lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; או ש-&lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; או ש-&lt;span&gt;$latex b\le a$&lt;/span&gt;. אגב, אפשר להגדיר את אותו יחס סדר על הטבעיים בדרך שונה לגמרי אם זוכרים את האופן שבו הגדרתי אותם: כזכור, הרעיון הוא ש-&lt;span&gt;$latex n\triangleq\left\{ 0,1,2,\dots,n-1\right\} $&lt;/span&gt;. בצורה הזו הטבעיים הם &lt;strong&gt;קבוצות&lt;/strong&gt; ואז אפשר להגדיר &lt;span&gt;$latex a&amp;lt;b$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex a\in b$&lt;/span&gt;, ואז להגדיר &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex a&amp;lt;b$&lt;/span&gt; או &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;. נחזור לעניין הזה בהמשך כשנדבר על &lt;strong&gt;סודרים&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נוסיף עוד הגדרות שקשורות ליחסי סדר כי זו הסיבה העיקרית שהזכרתי אותם כאן. בדרך כלל קוראים לזוג &lt;span&gt;$latex \left(P,\le\right)$&lt;/span&gt; שכולל קבוצה &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; ויחס סדר &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; מעליה בשם “קבוצה סדורה”. בואו ניקח תת-קבוצה &lt;span&gt;$latex A\subseteq P$&lt;/span&gt; ונגיד כל מני דברים על איברים גדולים וקטנים ביותר שם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני אומר ש-&lt;span&gt;$latex x\in A$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;מינימלי&lt;/strong&gt; ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אם לא קיים &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ששונה מ-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a\le x$&lt;/span&gt;. אני אומר ש-&lt;span&gt;$latex x\in A$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;איבר ראשון&lt;/strong&gt; ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אם לכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex x\le a$&lt;/span&gt;. מה ההבדל בין שתי ההגדרות? הן נשמעות כמעט זהות, והן אכן זהות אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; היא קבוצה סדורה בסדר מלא. אבל אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; לא סדורה בסדר מלא בהחלט יכולים להיות איברים מינימליים שאינם ראשונים. למשל, נסתכל על &lt;span&gt;$latex A=\mathbb{N}\backslash\left\{ 0,1\right\} $&lt;/span&gt; עם יחס החלוקה (כלומר, הסרנו מ-&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; את האיברים 0,1). גם &lt;span&gt;$latex 3$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex 5$&lt;/span&gt; הם איברים מינימליים - אין אף מספר ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; שמחלק אותם. מצד שני, 3 הוא בוודאי לא איבר ראשון ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; כי לא מתקיים &lt;span&gt;$latex 3|5$&lt;/span&gt;, ואם 3 היה ראשון ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אז היה צריך להתקיים &lt;span&gt;$latex 3|a$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt;. אם לעומת זאת אני אסתכל על הקבוצה &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; עם יחס החלוקה, אז יש בה איבר ראשון - 1. שימו לב שהוא יחיד; זה לא במקרה. אם בקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; יש שני איברים ראשונים &lt;span&gt;$latex x,y$&lt;/span&gt; אז מהגדרת איבר ראשון מתקיים &lt;span&gt;$latex x\le y$&lt;/span&gt; (כשחושבים על &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; בתור איבר ראשון ועל &lt;span&gt;$latex y$&lt;/span&gt; בתור איזה שהוא איבר של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;) וגם &lt;span&gt;$latex y\le x$&lt;/span&gt; (כשמחליפים את התפקידים שלהם) ומאנטי-סימטריות, &lt;span&gt;$latex x=y$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;באופן דומה להגדרות של איבר מינימלי וראשון אפשר להגדיר איבר &lt;strong&gt;מקסימלי&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex x\in A$&lt;/span&gt; ככזה שלא קיים &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ששונה מ-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex x\le a$&lt;/span&gt;, ואפשר להגדיר &lt;strong&gt;איבר אחרון&lt;/strong&gt; ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ככזה שמקיים &lt;span&gt;$latex a\le x$&lt;/span&gt; לכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt;. למשל, בקבוצה &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; עם יחס החלוקה 0 הוא &lt;strong&gt;איבר אחרון&lt;/strong&gt; (כן, זה קצת מפתיע - אנחנו חושבים על 0 בתור משהו “קטן” אבל הנה, ביחס הסדר הזה הוא הכי “גדול”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם &lt;span&gt;$latex A\subseteq P$&lt;/span&gt; היא תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; אומרים שהיא &lt;strong&gt;חסומה מלעיל&lt;/strong&gt; (דרך מתוחכמת לומר “חסומה מלמעלה”) אם קיים &lt;span&gt;$latex b\in P$&lt;/span&gt; כך שלכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt;. &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; כזה נקרא &lt;strong&gt;חסם מלעיל&lt;/strong&gt; של הקבוצה. בדומה, &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;חסומה מלרע&lt;/strong&gt; אם קיים &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex b\le a$&lt;/span&gt; לכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; כזה נקרא &lt;strong&gt;חסם מלרע&lt;/strong&gt;. עכשיו אנחנו מגיעים אל ההגדרה האחרונה והחשובה ביותר לענייננו: אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; היא תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt;, אפשר להסתכל על קבוצת כל החסמים מלעיל שלה ולשאול: &lt;strong&gt;האם קיים לה איבר מינימלי&lt;/strong&gt;? כלומר, האם יש חסם מלמעלה של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; שהוא “הקטן ביותר”? זה לא חייב לקרות. אולי אין ל-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; חסמים מלמעלה בכלל? ואולי אין איבר מינימלי בקבוצת החסמים מלמעלה? אבל למה לדבר באוויר, הנה דוגמא קונקרטית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ניקח את &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; להיות הקבוצה &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt; עם יחס הסדר הרגיל על הרציונליים. בקבוצה הזו אפשר להסתכל על &lt;span&gt;$latex A=\left\{ q\in\mathbb{Q}\ |\ 0\le q\right\} $&lt;/span&gt; של כל הרציונליים האי-שליליים. לקבוצה הזו &lt;strong&gt;אין חסם מלעיל&lt;/strong&gt; כי לכל מספר רציונלי שתציעו, אפשר למצוא ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; מספר רציונלי גדול יותר. אם תרצו להגיד ש”אינסוף הוא חסם מלעיל” אני לא פוסל את זה - אבל “אינסוף” הוא לא איבר של &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt; ולכן לא רלוונטי לדיון, שעוסק רק בחסמים מלעיל של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; בתוך &lt;span&gt;$latex P$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה קבוצה בעייתית אחרת - &lt;span&gt;$latex A=\left\{ q\in\mathbb{Q}\ |\ q&amp;lt;\sqrt{2}\right\} $&lt;/span&gt; שכוללת את כל המספרים הרציונליים שקטנים משורש 2. לקבוצה הזו יש המון חסמים מלעיל - למשל 2 הוא חסם מלעיל. או &lt;span&gt;$latex \frac{3}{2}$&lt;/span&gt; (כי &lt;span&gt;$latex \sqrt{2}$&lt;/span&gt; הוא בערך &lt;span&gt;$latex 1.41$&lt;/span&gt; משהו וזה כל מה שאני זוכר). הבעיה היא שאין חסם מלעיל &lt;strong&gt;מינימלי&lt;/strong&gt;. הנה הסבר בנפנוף ידיים למה אין כזה. נסתכל על חסם מלעיל כלשהו לקבוצה הזו, אסמן אותו ב-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; כמו קודם. עכשיו, &lt;span&gt;$latex b\ne\sqrt{2}$&lt;/span&gt; כי &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2008/10/31/irrationality_of_square_roots/&quot;&gt;אנחנו יודעים&lt;/a&gt; ש-&lt;span&gt;$latex \sqrt{2}$&lt;/span&gt; איננו מספר רציונלי. לכן הקטע &lt;span&gt;$latex \left(\sqrt{2},b\right)$&lt;/span&gt; הוא לא ריק ואפשר למצוא בתוכו עוד רציונלי כי יש משפט שאומר שבין כל שני מספרים ממשיים אפשר למצוא רציונלי (שימו לב שאני מניח פה ש-&lt;span&gt;$latex \sqrt{2}&amp;lt;b$&lt;/span&gt; וזה אכן הכרחי כי אם &lt;span&gt;$latex b&amp;lt;\sqrt{2}$&lt;/span&gt; אז אפשר למצוא איבר של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; בתוך &lt;span&gt;$latex \left(b,\sqrt{2}\right)$&lt;/span&gt; בסתירה לכך ש-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; חסם מלעיל).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לעומת זאת, הקבוצה &lt;span&gt;$latex A=\left\{ q\in\mathbb{Q}\ |\ q&amp;lt;1\right\} $&lt;/span&gt; כן חסומה מלעיל וכן יש איבר מינימלי לקבוצת החסמים מלעיל שלה - פשוט 1. כאן נכנס לפעולה הרעיון של דדקינד: הוא אומר - למה שלא נגדיר את הממשיים בתור קבוצות שכאלו של רציונליים, ש”מתקרבות” לאיזה מספר שאמור להיות החסם מלעיל המינימלי שלהן אבל לא מגיעות עד אליו?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;השם שאנחנו נותנים לחסם מלעיל מינימלי הוא &lt;strong&gt;חסם עליון&lt;/strong&gt; או בעברית יפה &lt;strong&gt;סופרמום&lt;/strong&gt;. בדומה, עבור חסמים מלרע, השם הוא &lt;strong&gt;חסם תחתון&lt;/strong&gt; או &lt;strong&gt;אינפימום&lt;/strong&gt;. אחת מהתכונות המרכזיות שמאפיינות את המספרים השלמים היא מה שמכונה &lt;strong&gt;אקסיומת החסם העליון&lt;/strong&gt;: שלכל קבוצה חסומה קיים סופרמום. המילה “אקסיומה” מטעה כאן את מי שלא רגילים לשימוש שלה במתמטיקה מודרנית; זו לא הנחה שלא מוכיחים, אלא &lt;strong&gt;דרישה&lt;/strong&gt; שאנחנו דורשים מכל אובייקט שמתיימר להיות “המספרים הממשיים”. אולי זה נשמע מוזר - מה זאת אומרת, אובייקט ש&lt;strong&gt;מתיימר&lt;/strong&gt; להיות הממשיים, אין פשוט “הממשיים” אחד? ובכן, כבר אמרתי שלא: קנטור ודדקינד נתנו שניהם &lt;strong&gt;בניות&lt;/strong&gt; של הממשיים שעוברות דרך אובייקטים שונים לגמרי. אבל בשלב הזה אנחנו כבר מתורגלים בבנייה של אובייקטים ולא מוטרדים מכך שיש בניות שונות כל עוד התוצרים הם &lt;strong&gt;איזומורפיים&lt;/strong&gt; במובן שמעניין אותנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, איך דדקינד מגדיר את היצורים שלו? אי אפשר לכתוב משהו כמו &lt;span&gt;$latex \left\{ q\in\mathbb{Q}\ |\ q&amp;lt;\sqrt{2}\right\} $&lt;/span&gt;, זו הרי הנחת המבוקש (כרגע &lt;span&gt;$latex \sqrt{2}$&lt;/span&gt; הוא ביטוי חסר משמעות עבורנו). אפשר להתחכם ולכתוב &lt;span&gt;$latex \left\{ q\in\mathbb{Q}\ |\ q^{2}&amp;lt;2\right\} $&lt;/span&gt; וזה יעבוד, אבל אז איך מבטאים מספרים כמו &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;? צריך איזו הגדרה כללית יותר. מה שדדקינד מגדיר נקרא &lt;strong&gt;חתך דדקינד&lt;/strong&gt; ואפשר לחשוב עליו בתור חלוקה של המספרים הרציונליים לשני קטעים כך שנקודת החיתוך היא בדיוק המספר שאותו מגדירים. בשביל הפורמליזם מספיק לי לתאר רק את אחד מהקטעים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אז אני מגדיר חתך דדקינד בתור קבוצה &lt;span&gt;$latex A\subseteq\mathbb{Q}$&lt;/span&gt; שהיא&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;לא ריקה.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;לא כל &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;סגורה כלפי מטה, כלומר אם &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b\in\mathbb{Q}$&lt;/span&gt; הוא רציונלי כלשהו המקיים &lt;span&gt;$latex b&amp;lt;a$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex b\in A$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;ללא איבר מקסימלי, כלומר אם &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; אז קיים &lt;span&gt;$latex b\in A$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a&amp;lt;b$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;קבוצת כל החתכים מכונה עכשיו בשם &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}$&lt;/span&gt;, והופס - קיבלנו את המספרים הממשיים. האם הקבוצה הזו קיימת בכלל? ובכן, היא תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex 2^{\mathbb{Q}}$&lt;/span&gt; ולכן אקסיומת ההפרדה תיתן לנו אותה, בהינתן שאפשר לנסח את ארבע התכונות שלעיל בלוגיקה פורמלית - ואפשר, זה לא קשה. כמעט עשיתי את זה כאן באופן מלא. רק צריך הגדרה ל-&lt;span&gt;$latex &amp;lt;$&lt;/span&gt; עבור רציונליים. אם כבר יש לי הגדרה כזו עבור &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt; אפשר להשתמש בה: אינטואיטיבית, &lt;span&gt;$latex \frac{a}{b}&amp;lt;\frac{x}{y}$&lt;/span&gt; כאשר המכנים &lt;span&gt;$latex b,y$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;חיוביים&lt;/strong&gt; אם &lt;span&gt;$latex ay&amp;lt;bx$&lt;/span&gt; כי פשוט כופלים את שני אגפים הביטוי ב-&lt;span&gt;$latex by$&lt;/span&gt;. אז אפשר להגדיר את היחס בצורה הזו, אבל זה מעלה סכנה לא צפויה - מה שעשינו בפועל הוא להגדיר יחס על קבוצה של מחלקות שקילות &lt;strong&gt;על פי נציגים&lt;/strong&gt; של מחלקות השקילות, וכדי שזו תהיה הגדרה תקינה צריך להראות שהיא איננה תלויה בנציגים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;למעשה, ההגדרה &lt;strong&gt;כן&lt;/strong&gt; תלויה בנציגים ואמרתי את זה בזריזות: אמרתי שאני אקח שני ייצוגים לשברים שבהם המכנים הם &lt;strong&gt;חיוביים&lt;/strong&gt;. זה לא המקרה הכללי. למשל, &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; ניתן לייצוג גם בתור &lt;span&gt;$latex \frac{-1}{-2}$&lt;/span&gt;. ועכשיו, &lt;span&gt;$latex 1\cdot\left(-2\right)&amp;lt;1\cdot\left(-1\cdot\right)$&lt;/span&gt; כך שההגדרה של “&lt;span&gt;$latex ay&amp;lt;bx$&lt;/span&gt; אומר ש-&lt;span&gt;$latex \frac{a}{b}&amp;lt;\frac{x}{y}$&lt;/span&gt;” הייתה נותנת לנו &lt;span&gt;$latex \frac{1}{1}&amp;lt;\frac{-1}{-2}=\frac{1}{2}$&lt;/span&gt; אלמלא ההגבלה שנתתי. ההגבלה שלי באה לומר שבואו פשוט נתעלם מחלק מהנציגים - נגדיר את היחס על פי בחירה חצי-קנונית שכזו של נציגים (הייצוג &lt;strong&gt;הכי&lt;/strong&gt; קנוני למספר רציונלי הוא זה שבו המכנה חיובי והמונה והמכנה &lt;strong&gt;זרים&lt;/strong&gt;, כלומר אין להם מחלק משותף גדול מ-1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, זו הייתה עוד המחשה לשדה המוקשים שבו אנחנו הולכים בדרך שלנו להגדרה פורמלית של המתמטיקה. לא לדאוג, אנחנו נעבור אותו - אבל צריך לעשות את זה לאט לאט ובזהירות.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="יחסים" /><category term="יחסי סדר" /><category term="חתכי דדקינד" /><summary type="html">בפוסט הקודם דיברתי על יחסי שקילות והבטחתי שהדבר הבא יהיה לדבר על יחסי סדר. אז בואו נדבר על יחסי סדר.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">תורת הקבוצות - יחסי שקילות</title><link href="http://gadial.net/2020/01/06/equivalence_relations/" rel="alternate" type="text/html" title="תורת הקבוצות - יחסי שקילות" /><published>2020-01-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2020/01/06/equivalence_relations</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2020/01/06/equivalence_relations/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gadial.net/2019/10/21/intro_to_relations/&quot;&gt;בפוסט הקודם&lt;/a&gt; על תורת הקבוצות הצגתי את המושג של &lt;strong&gt;יחס&lt;/strong&gt;. פורמלית, יחס מקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; לקבוצה &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; היה תת-קבוצה של זוגות : &lt;span&gt;$latex R\subseteq A\times B$&lt;/span&gt;. בפוסט הזה ובבא אחריו אני רוצה לדבר ספציפית על המקרה שבו &lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt; (ואז אומרים שהיחס &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא “מעל &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;”) ולדבר על שני סוגים מועילים במיוחד של יחסים - &lt;strong&gt;יחסי שקילות&lt;/strong&gt; ו&lt;strong&gt;יחסי סדר&lt;/strong&gt;. האינטואיציה מאחוריהם היא פשוטה יחסית - יחס שקילות הוא הכללה של שוויון, שאפשר לתאר בתור “שוויון עד כדי פרטים שלא רלוונטיים לנו”, ואילו יחס סדר הוא הכללה של ה”גדול-שווה” שאנחנו מכירים ממספרים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הפעם נדבר על יחסי שקילות, ולשם כך בואו נתחיל מלהבין מה התכונות של שוויון. ראשית, יש את מה שנקרא בפילוסופיה “חוק הזהות”. בניסוח שלנו הוא בסך הכל אומר ש-&lt;span&gt;$latex a=a$&lt;/span&gt; לכל איבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;. שנית, יש לנו את אחת מטענות הבסיס של אוקלידס - “דברים השווים לאותו דבר שווים זה לזה”, שאפשר לנסח כך: אם &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex b=c$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex a=c$&lt;/span&gt;. פרט לכך, לשוויון לא אכפת מהסדר שבו כותבים דברים: אם &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt; אז אפשר לכתוב גם &lt;span&gt;$latex b=a$&lt;/span&gt;. באופן מעניין למדי, שלוש התכונות הללו הן הדברים המהותיים שנזדקק להם כדי לקבל דברים מעניינים נוספים &lt;strong&gt;שאינם&lt;/strong&gt; שוויון.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נגדיר את זה פורמלית, עבור יחס &lt;span&gt;$latex R\subseteq A\times A$&lt;/span&gt; כללי:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;רפלקסיבי&lt;/strong&gt; אם לכל &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex \left(a,a\right)\in R$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;סימטרי&lt;/strong&gt; אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; גורר &lt;span&gt;$latex \left(b,a\right)\in R$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;טרנזיטיבי&lt;/strong&gt; אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex \left(b,c\right)\in R$&lt;/span&gt; גורר &lt;span&gt;$latex \left(a,c\right)\in R$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;יחס שהוא בו זמנית רפלקסיבי, סימטרי וטרנזיטיבי נקרא &lt;strong&gt;יחס שקילות&lt;/strong&gt; מעל &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מתבקשת כאן דוגמא. אני אתן אחת שאינה פשוטה במיוחד, אבל היא חשובה מאוד בפני עצמה - אחד מיחסי השקילות המועילים ביותר במתמטיקה. אגדיר אותו על &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; למרות שאפשר גם על &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt;. נתחיל עם מקרה פרטי פשוט: אנחנו יודעים שאפשר לחלק את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; ל&lt;strong&gt;זוגיים&lt;/strong&gt; ו&lt;strong&gt;אי-זוגיים&lt;/strong&gt;. מספר זוגי הוא מספר שמתחלק ב-2; מספר אי זוגי הוא מספר שאינו מתחלק ב-2. יחס השקילות שלי ניתן כעת לתיאור בתור “ל-&lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; אותה זוגיות” (כלומר - או שהם שניהם זוגיים, או שהם שניהם אי זוגיים).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה מקרה קצת יותר מתוחכם - חלוקה ב-3. כמקודם, אני יכול לפרק לשתי קבוצות של “מתחלקים ב-3” ו”לא מתחלקים ב-3”, אבל משתלם לי הרבה יותר לחלק ל-3 קבוצות, על פי &lt;strong&gt;השארית בחלוקה ב-&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt; של המספר. הנה דוגמאות: אם נחלק את 13 ב-3, התוצאה תהיה מנה 4 ושארית 1, כלומר &lt;span&gt;$latex 4\times3+1=13$&lt;/span&gt;. אם נחלק את 15 ב-3 נקבל מנה 5 ושארית 0. אם נחלק את &lt;span&gt;$latex 11$&lt;/span&gt; ב-3 נקבל שארית 2. שימו לב שהשאריות הן מספרים בין 0 ל-2; שארית גדולה או שווה ל-3 לא ייתכן, כי במקרה כזה אפשר “לגנוב” מהשארית כדי להגדיל עוד קצת את המנה (כלומר- במקום לומר ש-13 זה &lt;span&gt;$latex 3\times3+4$&lt;/span&gt; אנחנו לוקחים עוד 3 מהשארית ומגדילים את המנה ל-4). את יחס השקילות הזה אני אכנה &lt;strong&gt;שקילות מודולו &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני יכול כעת לנסח את יחס השקילות שלי בתור &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\in R$&lt;/span&gt; אם ורק אם ל-&lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; אותה שארית בחלוקה ל-3. אבל זה ניסוח קצת מילולי ומסורבל. הנה משהו פשוט יותר. בפוסט הקודם הגדרתי את יחס ה&lt;strong&gt;חלוקה&lt;/strong&gt; שעוד נפגוש שוב גם בפוסט הזה. סימנתי אותו &lt;span&gt;$latex a|b$&lt;/span&gt;. המשמעות שלו היא זו: קיים &lt;span&gt;$latex d\in\mathbb{Z}$&lt;/span&gt; (שימו לב שכאן אני מרשה ל-&lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; להיות שלילי) כך ש-&lt;span&gt;$latex ad=b$&lt;/span&gt;. כעת, בעזרת יחס החלוקה אני יכול להגדיר את היחס החדש שלי: אסמן &lt;span&gt;$latex a\equiv_{3}b$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex 3|a-b$&lt;/span&gt;. למשל, &lt;span&gt;$latex 5\equiv_{3}11$&lt;/span&gt; כי &lt;span&gt;$latex 5-11=-6$&lt;/span&gt; ולכן &lt;span&gt;$latex d=-2$&lt;/span&gt; יעשה את העבודה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יחסית פשוט לראות ש-&lt;span&gt;$latex 3|a-b$&lt;/span&gt; באמת רק אם השארית ש-&lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; משאירים בחלוקה ב-3 היא זהה. כי אפשר לכתוב &lt;span&gt;$latex a=3q_{a}+r_{a}$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex b=3q_{b}+r_{b}$&lt;/span&gt; ואז &lt;span&gt;$latex a-b=3\left(q_{a}-q_{b}\right)+\left(r_{a}-r_{b}\right)$&lt;/span&gt;. מכיוון ש-3 מחלק את &lt;span&gt;$latex 3\left(q_{a}-q_{b}\right)$&lt;/span&gt; הוא יצטרך לחלק גם את &lt;span&gt;$latex \left(r_{a}-r_{b}\right)$&lt;/span&gt; וקל לבדוק את כל המקרים (כי כל שארית היא או 0 או 1 או 2) ולראות שרק אם &lt;span&gt;$latex r_{a}=r_{b}$&lt;/span&gt; זה אפשרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני רוצה להוכיח ש-&lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt; הוא יחס שקילות. רפלקסיביות היא מיידית: לכל &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; טבעי, &lt;span&gt;$latex a-a=0$&lt;/span&gt; וכמובן שזה מתחלק ב-3. גם סימטריה היא ברורה: אם &lt;span&gt;$latex 3|a-b$&lt;/span&gt;, כלומר קיים &lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; שלם כך ש-&lt;span&gt;$latex 3d=a-b$&lt;/span&gt;, אז &lt;span&gt;$latex b-a=3\left(-d\right)$&lt;/span&gt;. שימו לב שכאן בא לידי ביטוי הצורך שלי ש-&lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; יהיה שלם ולא סתם טבעי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;טרנזיטיביות היא טיפה יותר מעניינת. אם &lt;span&gt;$latex a\equiv_{3}b$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex a-b=3d_{1}$&lt;/span&gt;. אם בנוסף &lt;span&gt;$latex b\equiv_{3}c$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex a-c=3d_{2}$&lt;/span&gt;. עכשיו נחבר את שתי המשוואות הללו ונקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex a-c=\left(a-b\right)+\left(b-c\right)=3d_{1}+3d_{2}=3\left(d_{1}+d_{2}\right)$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;וזה מסיים את ההוכחה ואנחנו רואים ש-&lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt; הוא יחס שקילות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תכף נחזור לדבר על &lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt; ספציפית, אבל בואו ננצל את ההזדמנות לראות כמה אפשר להכליל את ההוכחה הזו. ראשית, אין שום קסם במספר 3: לכל &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; טבעי ההוכחה ש-&lt;span&gt;$latex \equiv_{n}$&lt;/span&gt; הוא יחס שקילות תעבוד באותו אופן בדיוק. שנית, שימו לב באילו תכונות של מספרים שלמים השתמשנו כאן: עבור הרפלקסיביות השתמשנו בכך ש-0 הוא מספר שלם (“קיום איבר אדיש לחיבור”); עבור הסימטריה בכך שאם &lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; שלם גם &lt;span&gt;$latex -d$&lt;/span&gt; שלם (“סגירות לנגדי”); ועבור טרנזיטיביות השתמשנו בכך שאם &lt;span&gt;$latex d_{1},d_{2}$&lt;/span&gt; שלמים כך גם &lt;span&gt;$latex d_{1}+d_{2}$&lt;/span&gt; (“סגירות לחיבור”). התכונות הללו ניתנות להכללה באופן טבעי במסגרת של &lt;strong&gt;תורת החבורות&lt;/strong&gt; וזה מוליד את המושג החשוב של &lt;strong&gt;חבורות מנה&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2017/02/08/cosets_and_quotient_groups/&quot;&gt;שכבר דיברתי עליו בבלוג&lt;/a&gt;; לא אכנס אליו כאן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, בואו נעשה עבור &lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt; את הדבר הבא: ניקח את 0 ונכתוב את כל מי ששקול ל-0 ביחס הזה. מכיוון ש-0 מתחלק ב-3 ללא שארית, מי ששקולים לו הם בדיוק המספרים שמתחלקים ב-3, כלומר נקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ 0,3,6,9,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו עבור 1. מהדוגמא של 0 אולי כבר קיבלתם את התחושה לפיה כדי לקבל את מי ששקול ל-1 כדאי להוסיף 3 כל הזמן. נקבל:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ 1,4,7,10,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ועבור 2 נקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ 2,5,8,11\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם יש עוד קבוצות? ובכן, לא! כל מספר יהיה שקול לאחד משלושת אלו. מדוע? פשוט מאוד. אם &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; הוא מספר כלשהו, אז אפשר לחלק אותו ב-3 ולקבל שארית &lt;span&gt;$latex r$&lt;/span&gt; - כלומר, &lt;span&gt;$latex a=3q+r$&lt;/span&gt; כאשר &lt;span&gt;$latex r\in\left\{ 0,1,2\right\} $&lt;/span&gt;. כעת, &lt;span&gt;$latex a-r=3q$&lt;/span&gt; ולכן &lt;span&gt;$latex a\equiv_{3}r$&lt;/span&gt; - בעצם חזרתי פה על הנימוק הפורמלי לגבי “מחזירים את אותה שארית בחלוקה ב-3”. אם כן, מה שקיבלנו הוא &lt;strong&gt;חלוקה&lt;/strong&gt; של המספרים הטבעיים לאוסף של תת-קבוצות זרות (בלי איברים משותפים) ומשלימות (האיחוד שלהם הוא כל הטבעיים).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זו סיטואציה כל כך נפוצה וחשובה כשיש לנו יחסי שקילות, שנותנים לה שם. לכל קבוצה כזו של “כל האיברים ששקולים למישהו” קוראים &lt;strong&gt;מחלקת שקילות&lt;/strong&gt; של יחס השקילות. לאוסף של &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; מחלקות השקילות קוראים &lt;strong&gt;קבוצת המנה&lt;/strong&gt; של יחס השקילות. בואו נמצא דרך נוחה לסמן את זה. אם יש לי יחס שקילות &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; מעל &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; הוא איבר של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;, אני מסמן בתור &lt;span&gt;$latex \left[a\right]_{R}$&lt;/span&gt; את מחלקת השקילות של &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, כלומר את&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left[a\right]_{R}\triangleq\left\{ b\in A\ |\ \left(a,b\right)\in R\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;על פי רוב אני פשוט אכתוב &lt;span&gt;$latex \left[a\right]$&lt;/span&gt; כשהיחס ברור מההקשר. בדוגמא של &lt;span&gt;$latex \equiv_{3}$&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left[0\right]=\left\{ 0,3,6,9,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left[1\right]=\left\{ 1,4,7,10,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left[2\right]=\left\{ 2,5,8,11\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;שימו לב שבאותה מידה גם &lt;span&gt;$latex \left[8\right]=\left\{ 2,5,8,11\dots\right\} $&lt;/span&gt;, למשל. &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; איבר ששייך למחלקת השקילות יכול לתאר אותה ככה. אם אני כותב מחלקת שקילות בתור &lt;span&gt;$latex \left[a\right]$&lt;/span&gt;, אני אומר ש-&lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; הוא &lt;strong&gt;נציג&lt;/strong&gt; של המחלקה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו קל לתאר את קבוצת המנה. אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; היא קבוצה ו-&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; יחס שקילות מעליה, אז קבוצת המנה היא&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A/R\triangleq\left\{ \left[a\right]_{R}\ |\ a\in A\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;שימו לב שזו דוגמא לשימוש בכך שבכתיבת קבוצה אפשר לכתוב את אותו איבר כמה פעמים שונות וזה נספר רק פעם אחת. כי למשל, כשאני משתמש בכתיב הזה כדי לתאר את קבוצת המנה של שקילות מודולו 3 אני מקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}/\equiv_{3}=\left\{ \left[0\right],\left[1\right],\left[2\right],\left[3\right],\left[4\right],\left[5\right],\dots\right\} =\left\{ \left[0\right],\left[1\right],\left[2\right]\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כלומר, קבוצת המנה אולי נראית אינסופית במבט ראשון, אבל היא בעצם קבוצה סופית של שלושה איברים (זה לא תמיד ככה; קבוצות מנה בהחלט יכולות להיות גם אינסופיות).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נקודה אחרונה לפני שנעבור לשימוש של זה: אני עדיין רוצה להשתכנע שהדבר הזה קיים בכלל. אחרי האסון של הפרדוקס של ראסל, כל בניה של קבוצה חדשה היא משהו שאני מנסה לראות איך הוא נובע ישירות מהאקסיומות של תורת הקבוצות. יחסי שקילות בוודאי קיימים במובן זה שראינו שיחסים באופן כללי קיימים: כלומר, אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת גם &lt;span&gt;$latex A\times A$&lt;/span&gt; קיימת ולכן גם תת-קבוצות של &lt;span&gt;$latex A\times A$&lt;/span&gt; שאני יכול לתאר עם קריטריון ברור קיימות. בנוסף, אם &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; הוא איבר אז הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left[a\right]_{R}$&lt;/span&gt; היא תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; שמוגדרת עם קריטריון ברור ולכן גם היא קיימת. אבל מה עם קבוצת המנה, &lt;span&gt;$latex A/R$&lt;/span&gt;? ובכן, גם זה קל: &lt;span&gt;$latex A/R$&lt;/span&gt; היא אוסף של תת-קבוצות של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;, ולכן היא בעצמה תת-קבוצה של קבוצת החזקה &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)$&lt;/span&gt;. כלומר, &lt;strong&gt;אקסיומת קבוצת החזקה&lt;/strong&gt; עושה את העבודה במקרה הזה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו ניקח את כל זה ונשתמש בו כדי לבנות את המספרים הרציונליים, &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt;. ואני מזהיר שהבניה הזו לוקה בחסר מסויים - אני לא אגדיר את פעולות החשבון על &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt; אלא רק את האיברים עצמם. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2018/01/30/rings_of_fractions/&quot;&gt;יש לי כבר פוסט&lt;/a&gt; שמטפל גם בהיבטים הללו של הבניה בתוך הקשר כללי יותר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, בפוסט הקודם אמרתי שאפשר “להגדיר” את הרציונליים כך בצורה שלא עובדת: &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}\triangleq\left\{ \frac{a}{b}\ |\ a,b\in\mathbb{Z},b\ne0\right\} $&lt;/span&gt;. הצורה הזו לא עובדת כי הביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{a}{b}$&lt;/span&gt; לא באמת מוגדר - זה לא אובייקט שקיים בעולם המתמטי שאנחנו מכירים, ויש בו הנחות מובלעות כמו זו ש-&lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}=\frac{2}{4}$&lt;/span&gt;. אז הנה משהו פורמלי יותר. אני אגדיר את הקבוצה &lt;span&gt;$latex A=\left\{ \left(a,b\right)\ |\ a,b\in\mathbb{Z},b\ne0\right\} $&lt;/span&gt; של זוגות סדורים (היא בוודאי קיימת; זו תת קבוצה של &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}\times\mathbb{Z}$&lt;/span&gt;). על הקבוצה הזו אגדיר יחס שקילות שיזהה דברים כמו &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}=\frac{2}{4}$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לשם כך, בואו נשאל את עצמנו שאלה - באופן כללי, מתי &lt;span&gt;$latex \frac{a}{b}=\frac{c}{d}$&lt;/span&gt;? החשבון שלומדים בבית הספר היסודי אומר לנו שאפשר לכפול את שני האגפים ב-&lt;span&gt;$latex bd$&lt;/span&gt; ולקבל &lt;span&gt;$latex ad=bc$&lt;/span&gt;, אז זה יהיה יחס השקילות שלי: &lt;span&gt;$latex R=\left\{ \left(\left(a,b\right),\left(c,d\right)\right)\ |\ ad=bc\right\} $&lt;/span&gt; (שימו לב - זה יחס שקילות על הקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; שהיא &lt;strong&gt;מראש &lt;/strong&gt;קבוצה של זוגות; כלומר, &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא אוסף זוגות של זוגות). צריך כמובן להשתכנע בכך ש-&lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; הוא יחס שקילות. הוא רפלקסיבי כי &lt;span&gt;$latex ab=ba$&lt;/span&gt; ולכן &lt;span&gt;$latex \left(\left(a,b\right),\left(a,b\right)\right)\in R$&lt;/span&gt;. הוא סימטרי כי אם &lt;span&gt;$latex ad=bc$&lt;/span&gt; אז גם &lt;span&gt;$latex cb=da$&lt;/span&gt;, והוא טרנזיטיבי כי… כי… טוב, אולי כדאי שאקח עוד פסקה בשביל זה ונעבוד במסודר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)$&lt;/span&gt; שקול ל-&lt;span&gt;$latex \left(c,d\right)$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex ad=bc$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם &lt;span&gt;$latex \left(c,d\right)$&lt;/span&gt; שקול ל-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex cy=dx$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אנחנו רוצים לראות ש-&lt;span&gt;$latex ay=bx$&lt;/span&gt;. אז בואו ננסה “לחשב” את זה. מכיוון ש-&lt;span&gt;$latex d\ne0$&lt;/span&gt; אפשר לחלק בו ולקבל מ-&lt;span&gt;$latex ad=bc$&lt;/span&gt; את &lt;span&gt;$latex a=\frac{bc}{d}$&lt;/span&gt;. על כן &lt;span&gt;$latex ay=\frac{bcy}{d}$&lt;/span&gt; ומכיוון ש-&lt;span&gt;$latex cy=dx$&lt;/span&gt; נקבל &lt;span&gt;$latex \frac{bcy}{d}=\frac{bdx}{d}=bx$&lt;/span&gt;, כפי שרצינו. זה מסיים גם את הטרנזיטיביות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אפשר להגדיר &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}\triangleq A/R$&lt;/span&gt; וסיימנו את בניית הרציונלים! חוץ מאשר הרמאות הבוטה שבה נקטתי פה ובטח חלקכם כבר זועמים עליה. כשהגדרתי את &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt; הייתי כזה “כן כן אני אגדיר רק את הקבוצה עצמה ולא אגדיר עליה פעולות חשבון, את זה עושים באלגברה” אבל הנה, עכשיו בהגדרה של &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;השתמשתי&lt;/strong&gt; בפעולת חשבון כזו על &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt; - פעולת הכפל. זו, כמובן, הונאה; יש לי עכשיו חור בהגדרה שאצטרך להשלים בהמשך ולהיזהר ששום דבר לא יהיה מעגלי (ספוילר: אני אצליח).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה השלב הבא? לבנות את הממשיים, &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}$&lt;/span&gt;, מתוך &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}$&lt;/span&gt;. יש שתי דרכים נפוצות לעשות את זה - הדרך של קנטור והדרך של דדקינד. הדרך של קנטור מקסימה ויפהפיה ובעלת הכללות מרחיקות לכת ומתבססת על יחסי שקילות, ואני… לא הולך להיכנס אליה כאן, כי היא גם מצריכה חדו”א, ומצריכה דיבור על &lt;strong&gt;סדרות&lt;/strong&gt; שהן מושג שטרם הגדרתי. תחת זאת אדבר על ההגדרה של דדקינד, שמתבססת על קבוצות ועל &lt;strong&gt;יחסי סדר&lt;/strong&gt; שהם הנושא שאדבר עליו בפוסט הבא.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="יחסים" /><category term="יחסי שקילות" /><summary type="html">בפוסט הקודם על תורת הקבוצות הצגתי את המושג של יחס. פורמלית, יחס מקבוצה $latex A$ לקבוצה $latex B$ היה תת-קבוצה של זוגות : $latex R\subseteq A\times B$. בפוסט הזה ובבא אחריו אני רוצה לדבר ספציפית על המקרה שבו $latex A=B$ (ואז אומרים שהיחס $latex R$ הוא “מעל $latex A$”) ולדבר על שני סוגים מועילים במיוחד של יחסים - יחסי שקילות ויחסי סדר. האינטואיציה מאחוריהם היא פשוטה יחסית - יחס שקילות הוא הכללה של שוויון, שאפשר לתאר בתור “שוויון עד כדי פרטים שלא רלוונטיים לנו”, ואילו יחס סדר הוא הכללה של ה”גדול-שווה” שאנחנו מכירים ממספרים.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">האם התגלתה שיטה חדשה לפתרון משוואה ריבועית? (לא)</title><link href="http://gadial.net/2019/12/11/new_quadratic_formula_proof_not/" rel="alternate" type="text/html" title="האם התגלתה שיטה חדשה לפתרון משוואה ריבועית? (לא)" /><published>2019-12-11T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2019/12/11/new_quadratic_formula_proof_not</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2019/12/11/new_quadratic_formula_proof_not/">&lt;p&gt;אם יש לי מלבן ששטחו הוא 60 ואני יודע שאחת מצלעותיו ארוכה ב-7 מהשניה, מה אורך הצלעות של המלבן? בואו נפתח עם הבעיה הקונקרטית הזו. איך תלמידת תיכון תפתור אותה בימינו? ובכן, דרך אחת היא לסמן את אורך הצלע האחת של המלבן ב-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ואז אורך הצלע השניה הוא &lt;span&gt;$latex x+7$&lt;/span&gt;, והמכפלה שלהם (שהיא שטח המלבן) מקיימת &lt;span&gt;$latex x\left(x+7\right)=60$&lt;/span&gt;. אם נפתח סוגריים ונעביר אגפים נקבל את &lt;strong&gt;המשוואה הריבועית&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex x^{2}+7x-60=0$&lt;/span&gt;. בשלב הזה ייתכן שהתלמידה תשתמש בכלי העזר הבסיסי לפתרון משוואות ריבועיות שנלמד בתיכון: &lt;strong&gt;נוסחת השורשים&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נוסחת השורשים אומרת דבר כזה: אם יש לנו את המשוואה &lt;span&gt;$latex Ax^{2}+Bx+C=0$&lt;/span&gt;, אז הפתרונות שלה (אם קיימים) נתונים על ידי הנוסחה &lt;span&gt;$latex x_{1,2}=\frac{-B\pm\sqrt{B^{2}-4AC}}{2A}$&lt;/span&gt;. כתבתי את הנוסחה הזו כרגע “מהראש” - אני זוכר אותה בעל פה עוד מימי התיכון. אחד מהדברים היחידים במתמטיקה שהבנתי על ידי שינון ותו לא. האם זה טוב, שאני זוכר ככה נוסחאות על ידי שינון? ובכן, לא לגמרי, ובזה יעסוק הפוסט.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נוסחת השורשים פותרת את המשוואה הקונקרטית &lt;span&gt;$latex x^{2}+7x-60=0$&lt;/span&gt; כך: &lt;span&gt;$latex A=1,B=7,C=-60$&lt;/span&gt; ולכן&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex x_{1,2}=\frac{-7\pm\sqrt{49+240}}{2}=\frac{-7\pm\sqrt{289}}{2}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, מה השורש של 289? קשה לי למצוא דבר כזה בלי מחשבון למרות שאפשר פשוט לנחש ערכים ולבדוק, אבל מחשבון יגיד לנו מייד שהתשובה היא 17. לכן &lt;span&gt;$latex x_{1,2}=\frac{-7\pm17}{2}$&lt;/span&gt; ולכן שני הפתרונות האפשריים למשוואה הם &lt;span&gt;$latex x=5$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex x=-12$&lt;/span&gt;; הפתרון השני לא יכול לתאר צלע של מלבן ולכן התשובה לשאלה המקורית היא שצלעות המלבן הם מהאורך 5 (זהו &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;) ו-12 (זוהי הצלע השניה שגדולה מ-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ב-7).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אבל נשאלת השאלה - האם אין לתלמידה עוד דרכים לפתור את התרגיל הזה? מה אם היא לא זוכרת את נוסחת השורשים? ובכן, בוודאי &lt;strong&gt;שיש&lt;/strong&gt;. כדי לראות מה עוד אפשר לעשות, אני רוצה להזכיר כאן משהו שידוע לגבי משוואות ריבועיות ונקרא &lt;strong&gt;נוסחאות וייטה&lt;/strong&gt; (הוא נכון גם למשוואות יותר מסובכות אבל בהן לא נעסוק פה). כדי לנסח את נוסחאות וייטה בצורה פשוטה, נניח שהמשוואה שלנו היא מהצורה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; (כלומר, אני מניח ש-&lt;span&gt;$latex A=1$&lt;/span&gt;; זה המצב במקרה שלנו ותמיד אפשר להעביר את המשוואה לצורה הזו על ידי חילוק ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אם הוא שונה מאפס). אם הפתרונות של המשוואה הריבועית &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; הם &lt;span&gt;$latex s,t$&lt;/span&gt; אז מתקיים ש-&lt;span&gt;$latex s+t=-b$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex st=c$&lt;/span&gt;. במילים: &lt;strong&gt;מכפלת הפתרונות&lt;/strong&gt; שווה למה שנקרא &lt;strong&gt;המקדם החופשי&lt;/strong&gt; של הנוסחה, &lt;span&gt;$latex c$&lt;/span&gt;, ואילו &lt;strong&gt;סכום הפתרונות&lt;/strong&gt; שווה דווקא למינוס &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כדי לראות למה נוסחאות וייטה עובדות נשתמש בעובדה הבאה: אם &lt;span&gt;$latex s,t$&lt;/span&gt; הם פתרונות המשוואה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c=\left(x-s\right)\left(x-t\right)$&lt;/span&gt;. עכשיו צריך רק לפתוח את הסוגריים באגף ימין, להשוות מקדמים ולראות שזה עובד. איך זה עוזר לנו?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, דרך אחת שבה זה עוזר לנו מכונה בבית הספר “טרינום” והיא אומרת - בואו פשוט ננסה &lt;strong&gt;לנחש&lt;/strong&gt; מה הפתרונות, תוך הנחה שהם מספרים שלמים כי נתנו לנו תרגיל נחמד וכיפי. במקרה הנוכחי של &lt;span&gt;$latex x^{2}+7x-60$&lt;/span&gt; המקדם החופשי הוא &lt;span&gt;$latex -60$&lt;/span&gt;, כך שאם הפתרונות הם שלמים, הם צריכים להיות מספרים שמכפלתם היא מינוס שישים. למשל &lt;span&gt;$latex -4$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex 15$&lt;/span&gt;, או &lt;span&gt;$latex 10$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex -6$&lt;/span&gt; וכדומה. &lt;strong&gt;בנוסף לכך&lt;/strong&gt; הסכום שלהם צריך להיות &lt;span&gt;$latex -7$&lt;/span&gt;; בדרך הזו עם קצת ניחושים נגיע אל הפתרונות &lt;span&gt;$latex -12$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex 5$&lt;/span&gt; שעונים לשתי הדרישות הללו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מצד שני, דרך של ניחושים שכזו יכולה להיות קצת מעצבנת, למרות שהיא מהירה למדי ואפשר לעשות את הניחושים בראש די בקלות (גם היום זו דרך מועדפת עלי לפתרון משוואות ריבועיות). אז הנה תעלול נחמד שמאפשר פתרון שיטתי יותר: אם &lt;span&gt;$latex s+t=-b$&lt;/span&gt;, אז &lt;strong&gt;הממוצע&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex s,t$&lt;/span&gt; הוא פשוט הדבר הזה לחלק ל-2, כלומר הממוצע הוא &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;. הממוצע של שני מספרים הוא הנקודה שנמצאת בדיוק ביניהם, מה שאומר שאפשר לכתוב את שני הפתרונות בתור &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}\pm z$&lt;/span&gt; כאשר &lt;span&gt;$latex z$&lt;/span&gt; הוא המרחק של הממוצע מהפתרונות. עכשיו האתגר שלי השתנה - למצוא את &lt;span&gt;$latex z$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה אני יודע על &lt;span&gt;$latex z$&lt;/span&gt;? אני יודע שמכפלת הפתרונות היא &lt;span&gt;$latex c$&lt;/span&gt;, ולכן &lt;span&gt;$latex \left(-\frac{b}{2}+z\right)\left(-\frac{b}{2}-z\right)=c$&lt;/span&gt;. את המכפלה של הסוגריים הזו קל לפתוח - באופן כללי, &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)\left(x-y\right)=x^{2}-y^{2}$&lt;/span&gt;. במקרה שלנו נקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}-z^{2}=c$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו נעביר אגפים ונקבל &lt;span&gt;$latex z^{2}=\frac{b^{2}}{4}-c$&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex z=\pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}$&lt;/span&gt;, ולכן הפתרונות למשוואה הם &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}\pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}$&lt;/span&gt;. הדבר הזה הוא פשוט נוסחת השורשים בתחפושת - אם נעשה בתוך השורש מכנה משותף ונוציא את החלוקה ב-4 החוצה, נקבל בדיוק את נוסחת השורשים המקורית. במילים אחרות, כרגע הראינו דרך להגיע לנוסחת השורשים בעזרת התעלול הזה של כתיבת השורשים באמצעות המרחק מהממוצע.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;איך זה פותר את התרגיל הנוכחי שלנו? ובכן, אנחנו אומרים שהפתרונות שאנחנו מחפשים הם &lt;span&gt;$latex -\frac{7}{2}\pm z$&lt;/span&gt;. נכפול אותם, נשווה למינוס 60 ונקבל &lt;span&gt;$latex \frac{49}{4}-z^{2}=-60$&lt;/span&gt;. נעביר אגפים ונקבל &lt;span&gt;$latex \frac{49}{4}+60=z^{2}$&lt;/span&gt;. נבצע את החיבור באגף שמאל ונקבל &lt;span&gt;$latex \frac{289}{4}$&lt;/span&gt;, לזה נוציא שורש ונקבל &lt;span&gt;$latex \pm\frac{17}{2}$&lt;/span&gt; ועכשיו הפתרונות הם &lt;span&gt;$latex -\frac{7}{2}\pm\frac{17}{2}$&lt;/span&gt; שהופכים להיות &lt;span&gt;$latex -12,5$&lt;/span&gt; המוכרים לנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם זה היה עדיף, לעשות את זה ככה? לגמרי עניין של טעם. מבחינה חישובית עשינו כמעט את אותם דברים; במקום להעלות בריבוע את &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; העלינו בריבוע את &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}$&lt;/span&gt; ובמקום להוציא שורש ל-&lt;span&gt;$latex b^{2}-4c$&lt;/span&gt; הוצאנו שורש ל-&lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}-c$&lt;/span&gt;. לפעמים זה יוצא פשוט יותר, מספרית; לפעמים זה יוצא מסובך יותר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;היתרון בשיטה הזו הוא שנחמד &lt;strong&gt;לזכור&lt;/strong&gt; אותה: זוכרים את הרעיון של “ההפרש מהממוצע” ומזה אפשר כבר להתקדם. אם לא זוכרים בעל פה את נוסחת השורשים, זו בהחלט דרך אלטרנטיבית טובה ללכת בה. אם כן, האם מראים את זה בבית הספר? ובכן, אולי? בספרי הלימוד שבדקתי לא מזכירים את גישת “ההפרש מהממוצע”; מתארים את גישת הטרינום לפתרון משוואות ואת גישת ההשלמה לריבוע שתכף אדבר עליה ואת נוסחת השורשים שמתקבלת מהשלמה לריבוע; לא ראיתי שמציגים את הרעיון של מרחק מהממוצע.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עד כאן המתמטיקה החדשה לפוסט הזה. עכשיו, למה בכלל דיברתי על זה? כי שיטת “המרחק מהממוצע” עלתה לתקשורת בימים האחרונים - ובאופן לא מפתיע, התקשורת עשתה אנדרלמוסיה מוחלטת מהסיפור והתעסקה בעיקר בלהציג 4,000 שנים של מתמטיקאים בתור אידיוטים שלא שמו לב לשיטה הזו מעולם. זה מזכיר לי מאוד את &lt;a href=&quot;http://gadial.net/2017/08/29/plimpton_322/&quot;&gt;המהומה סביב פלימפטון 322&lt;/a&gt; שהייתה לפני שנתיים. אז הסיטואציה הוצגה בתור “הבבלים גילו שיטה גאונית לחישובים טריגונומטריים שיותר חכמה מכל דבר אחר שהומצא עד היום” והפעם זה מוצג בתור “אפילו הבבלים פספסו את השיטה הגאונית הזו לפתרון משוואה ריבועית שאף אחד לא גילה עד היום”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זה, כמובן, שגוי לגמרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מאיפה המהומה הזו צצה בכלל? המקור למהומה הוא מתמטיקאי בשם Po-Shen Loh שניסה להנגיש מתמטיקה לתלמידי בית ספר ועלה על דרך ההצגה הזו, והתלהב ממנה מספיק כדי לכתוב עליה מאמר קטן שאותו העלה ל-arxiv (למעוניינים - arXiv:1910.06709, או פשוט דרך הלינק &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/1910.06709&quot;&gt;הזה&lt;/a&gt;). קראתי את המאמר - הוא די נלהב מדי לטעמי, אבל מקפיד לסייג את עצמו בכל הנוגע ל”חדשנות” של השיטה, אז אין לי רצון להתנצח איתו. הוא גם העלה &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ZBalWWHYFQc&quot;&gt;סרטון יוטיוב&lt;/a&gt; בנושא שלא ראיתי אז בוודאי שאין לי כוונה להתנצח איתו. יותר מעניין לדבר על איך הדבר הזה מתווך לציבור הרחב דרך אתרי חדשות למיניהם. ההצגה המגוחכת ביותר וגם הנפוצה ביותר שראיתי הייתה זו של ה-MIT Technology Review, ולכן עליה אני אדבר. אפשר לראות אותה &lt;a href=&quot;http://technologyreview.com/s/614775/a-new-way-to-make-quadratic-equations-easy/&quot;&gt;כאן&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המאמר הזה מציג את הטריק ככזה ש”התעלמו ממנו 4,000 שנה” עד שהגיע Loh וגילה לנו את האור - זה בוודאי לא נכון, כי הטריק היה מוכר כבר קודם (גם בתגובות לסרטון שלו וגם &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PoShenLoh/status/1202765493192548352&quot;&gt;בתגובות אליו בטוויטר&lt;/a&gt; צצו אנשים שהכירו אותו - וגם אני, כאמור, נתקלתי בו ולא חושב שזכיתי להשכלה מיוחדת). זו שאלה מאוד מעניינת מתי בעצם התחילו לדבר במפורש על השיטה הזו. האם הבבלים, למשל, דיברו עליה? אני אחזור לשאלה הזו בסוף הפוסט כי לטעמי זה באמת הדבר הכי מעניין פה (התשובה: כן ולא, אבל בעיקר כן).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המאמר של ה-Technology Review ממשיך לטענות הזויות עוד יותר, למשל שכדי להגיע לפתרון של משוואה ריבועית צריך טריק שנקרא “השלמה לריבוע” שהוא (לדבריהם) “מאוד לא אינטואיטיבי” ואכן “אחרי הבבלים לקח למתמטיקאים מאות שנים לעלות על ההוכחה”. זה מסוג הדברים שאומרים עליהם Not Even Wrong. כל המושג של “הוכחה” של “נוסחה לפתרון כללי” של משוואה ממעלה שניה לא היה רלוונטי לא לבבלים ולא לדורות רבים של מתמטיקאים שבאו אחריהם. במידה רבה הרעיון הזה של נוסחה כללית לפתרון של משוואה ממעלה שניה נולד רק עם הולדת האלגברה הסימבולית במאה ה-16, למרות שהתורה של פתרון משוואות כאלו הייתה מוכרת למתמטיקאים למשך כל התקופה עד אז.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;המאמר ממשיך לטעון ש&lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; דרך שהמתמטיקאים מצאו כדי להגיע אל הנוסחה היא “טריקית ולא אינטואיטיבית”. זו חלוקת ציונים שמאוד לא ברורה לי, וממש חבל שבכלל גולשים אליה. אני ממש לא אוהב את הרעיון של לחלק ציוני “אינטואיטיבי/לא אינטואיטיבי” לגישות שונות למתמטיקה (אם כי אני בטוח שאני חוטא בזה בעצמי לפעמים). ככל שיש יותר גישות, אנחנו מרוויחים; כל אחד ומה שעוזר לאינטואיציה האישית שלו. למה לרומם גישה אחת על ידי השפלת גישה אחרת?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחרי כל הדיון הזה, אולי אטרח לספר מה בעצם הגישה שרואים בבית הספר בימינו, גישת &lt;strong&gt;ההשלמה לריבוע&lt;/strong&gt;? &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2008/01/26/solving_quadratic_equations/&quot;&gt;יש לי פוסט על זה&lt;/a&gt;, אבל למה לא לדבר על זה שוב. זוכרים שבגישה של המרחק מהממוצע התבססו על הנוסחה &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)\left(x-y\right)=x^{2}-y^{2}$&lt;/span&gt;? אז בגישת ההשלמה לריבוע מסתמכים על הנוסחה &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)^{2}=\left(x+y\right)\left(x+y\right)=x^{2}+2xy+y^{2}$&lt;/span&gt;. נניח שאנחנו רוצים לפתור את המשוואה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c=0$&lt;/span&gt;, אז נכתוב לשניה &lt;span&gt;$latex \left(x+\frac{b}{2}\right)^{2}=x^{2}+bx+\frac{b^{2}}{4}$&lt;/span&gt;. קיבלנו משהו שמאוד &lt;strong&gt;דומה&lt;/strong&gt; למשוואה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; שאנחנו רוצים לפתור. אם נוסיף לביטוי &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; את &lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}$&lt;/span&gt; ונחסר אותו, נקבל את הדבר הבא:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c=x^{2}+bx+\frac{b^{2}}{4}+\left(c-\frac{b^{2}}{4}\right)=\left(x+\frac{b}{2}\right)^{2}+\left(c-\frac{b^{2}}{4}\right)$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם נשווה את זה לאפס ונעביר אגפים נקבל:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left(x+\frac{b}{2}\right)^{2}=-\left(c-\frac{b^{2}}{4}\right)=\frac{b^{2}-4c}{4}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו נוציא שורש משני האגפים ונקבל&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex x+\frac{b}{2}=\pm\frac{\sqrt{b^{2}-4c}}{2}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נעביר את ה-&lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt; אגף ונקבל את הנוסחה המוכרת לנו:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex x=\frac{-b\pm\sqrt{b^{2}-4c}}{2}$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מכאן להגיע לפתרון של המשוואה הכללית &lt;span&gt;$latex Ax^{2}+Bx+C=0$&lt;/span&gt; כאשר &lt;span&gt;$latex A\ne0$&lt;/span&gt; זה קל: מחלקים ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ומקבלים את המשוואה &lt;span&gt;$latex x^{2}+\frac{B}{A}x+\frac{C}{A}$&lt;/span&gt; ואז משתמשים בנוסחה שכבר מצאנו עם &lt;span&gt;$latex b=\frac{B}{A}$&lt;/span&gt;, &lt;span&gt;$latex c=\frac{C}{A}$&lt;/span&gt; ומגיעים לנוסחה הכללית שתיארתי קודם גם עבור המקרה הזה. צריך להעיר שגם בשיטת המרחק-מהממוצע, השיטה הוצגה במקרה שבו &lt;span&gt;$latex A=1$&lt;/span&gt; והפתרון של המקרה הכללי מתבסס על אותו תעלול חלוקה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם לדעתכם שיטת ההשלמה לריבוע אינה אינטואיטיבית? לי היא הייתה אינטואיטיבית בזכות ההיכרות שלי עם &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)^{2}=x^{2}+2xy+y^{2}$&lt;/span&gt; והרצון “להתאים” את התבנית &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; אליו. אבל זה בוודאי לא יהיה אינטואיבי לכולם; לכן יש כאן שאלה מצויינת בפדגוגיה מתמטית - איך כדאי להציג את השיטה, עם איזו הכנה מקדימה, אילו עוד גישות אחרות להראות וכדומה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;דעתי האישית בנושא היא די פשוטה: הבעיה העיקרית בגישת המרחק-מהממוצע היא שקודם כל צריך להכיר את נוסחאות וייטה (כלומר, שסכום הפתרונות הוא &lt;span&gt;$latex -b$&lt;/span&gt; ומכפלתם היא &lt;span&gt;$latex c$&lt;/span&gt;). אם לא מכירים את נוסחאות וייטה, לכל הפחות צריך להכיר את הפירוק &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c=\left(x-r\right)\left(x-s\right)$&lt;/span&gt;. מאיפה תלמידי התיכון יכירו את הפירוק הזה, אם טרם למדו על הנוסחה הכללית לפתרון משוואה ריבועית? הרבה ספרים מראים קודם את העובדה שאם &lt;strong&gt;מצאנו&lt;/strong&gt; פירוק מהצורה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c=\left(x-r\right)\left(x-s\right)$&lt;/span&gt; למשוואה אז &lt;span&gt;$latex r,s$&lt;/span&gt; הם פתרונות המשוואה - אבל כאן חסר את הכיוון השני, לפיו לכל משוואה יש פירוק כזה. במילים אחרות, גם בשיטה של המרחק מהממוצע יש הסתכמות על ידע כלשהו, והשאלה אם השיטה תהיה אינטואיטיבית או לא תלויה מאוד בשאלה כמה מהידע הזה כבר שקע. זו הסיבה שבגללה אם הייתי כותב עכשיו ספר, הייתי כנראה קודם כל מציג את שיטת ההשלמה לריבוע ורק אחר כך את שיטת המרחק מהממוצע.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם יש הבדל בין השיטות מבחינה “חישובית”? ובכן, בואו וננסה לפרק את השיטות לגורמים. מה אנחנו עושים, טכנית, בשיטת ההשלמה לריבוע?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;לוקחים את &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; ומחלקים ב-2 לקבלת &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מעלים את התוצאה בריבוע לקבלת &lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מוסיפים ומחסרים את זה לביטוי שלנו.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מעבירים אגף בביטוי שלנו.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;משתמשים בנוסחה &lt;span&gt;$latex x^{2}+2xy+y^{2}=\left(x+y\right)^{2}$&lt;/span&gt; כדי לכווץ את אגף שמאל בביטוי שלנו.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מחשבים את ההפרש &lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}-c$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מוציאים שורש להפרש הזה: &lt;span&gt;$latex \pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מחסרים מההפרש את &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt;: &lt;span&gt;$latex \pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}-\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;שלבים 3-5 בכל זה הם “קונספטואליים”; אנחנו לא באמת מבצעים בהם חישוב, אלא מניפולציות של משוואה. אם נתכנת עכשיו במחשב קוד שפותר את המשוואה, הם לא יתורגמו לשורות קוד אלא ל”הערות”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה קורה בשיטת המרחק מהממוצע?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;לוקחים את &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt;, כופלים במינוס 1 ומחלקים ב-&lt;span&gt;$latex 2$&lt;/span&gt; לקבלת &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מסתכלים על הביטויים &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}\pm z$&lt;/span&gt; וכופלים אותם זה בזה לקבלת &lt;span&gt;$latex c$&lt;/span&gt; תוך שימוש בנוסחה &lt;span&gt;$latex \left(x+y\right)\left(x-y\right)=x^{2}-y^{2}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מחשבים את &lt;span&gt;$latex \left(-\frac{b}{2}\right)^{2}=\frac{b^{2}}{4}$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מעבירים את &lt;span&gt;$latex z$&lt;/span&gt; ואת &lt;span&gt;$latex c$&lt;/span&gt; אגפים בביטוי שלנו.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מחשבים את ההפרש &lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}-c$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מוציאים שורש להפרש הזה: &lt;span&gt;$latex \pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;מחסרים את &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt; מההפרש: &lt;span&gt;$latex \pm\sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}-\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;כלומר, מה שקורה בפועל הוא שהשלבים החישוביים הם זהים לגמרי - ההבדל היחיד בין השיטות הוא קונספטואלי - איך זוכרים את הטריק שמוביל אליהן. אני לא רוצה לזלזל בחשיבות של ההבדל הזה! רק להבהיר שמבחינה חישובים טהורה אלו שיטות &lt;strong&gt;שקולות&lt;/strong&gt; לגמרי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זה מחזיר אותי אל הבבלים שהבטחתי קודם להגיע אליהם, ועכשיו אני יכול לגלות את הסוד הגדול: התרגיל הזה עם המלבן ששטחו 60? הוא לקוח הישר מהבבלים. ואיך שהם פותרים אותו &lt;strong&gt;זהה&lt;/strong&gt; לשלבים החישוביים שכתבתי זה הרגע. אפילו דיברתי על זה פעם בבלוג, בפוסט על פלימפטון 322, אבל בואו נחזור לזה שוב.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה שאנחנו יודעים על המתמטיקה של הבבלים מגיע אלינו מלוחות חרס עם טקסטים בכתב יתדות שהצליחו לשרוד את פגעי הזמן ושודדי העתיקות. לוח אחד כזה מכונה בימינו YBC 6967 (ה-YBC פירושו “Yale Babylonian Collection” והמספר הוא פשוט המספר הסידורי של הלוח). הנה איור שמראה את הכיתוב על הלוח (משני צדדיו):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/2019/12/ybc6967.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הלוח תורגם לראשונה בידי אוטו נויגבאואר ואברהם זקס בספרם שעסק ספציפית בטקסים מתמטיים בבליים - אותו ספר שבו צץ גם פלימפטון 322 המפורסם יותר (ובפוסט עליו הרחבתי על נויגבאואר וזקס).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה כתוב בלוח? אני כמובן לא יודע לקרוא את זה ולכן מסתמך על תרגום קיים שאביא פה ואחר כך אסביר מה הולך בו. כמה נקודות שכדאי לציין כבר עכשיו: ראשית, המספרים כתובים פה בשיטה הבבלית, של ספירה על בסיס 60. זה אומר שכשכתוב “1,0” הכוונה היא למספר 60 (פעם אחת 60 ועוד אפס פעמים 1), כשכתוב 30;3 הכוונה ל-&lt;span&gt;$latex 3.5$&lt;/span&gt; (כי 30 הוא חצי מ-60) וכן הלאה. אם השיטה הזו מבלבלת אתכם פשוט תתעלמו; אני אשתמש במספרים “רגילים” בהמשך. שנית, בתרגום מופיעים הביטויים igum ו-igibum בתור המספרים שמנסים למצוא - מה שאצלנו היו אורכי הצלעות של המלבן. &lt;strong&gt;ייתכן&lt;/strong&gt; שפירוש המילים הללו הוא “הצלע הקצרה של המלבן” ו”הצלע הארוכה של המלבן”, אבל כנראה יש להן הקשר רחב יותר ומשמעויות נוספות (במקומות אחרים תרגמו את זה בתור “הופכיים” - כלומר, אלו שני מספרים שהופכיים זה לזה במובן זה שהכפולה שלהם היא חזקה של 60). כמו כן בסוגריים מרובעים מופיע טקסט שלא השתמר בלוח וזה הניחוש לגבי מה השחזור שלו אמור להיות. לבסוף, צריך לזכור שאצל הבבלים לא היו מספרים שליליים, ולכן כשהם מוציאים שורש למספר, מבחינתם יש לו רק שורש יחיד - החיובי.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;text-align: left; direction:ltr;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
[The igib]um exceeded the igum by 7. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
What are [the igum and] the igibum? 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
As for you---halve 7, by which the igibum exceeded the igum, and (the result is) 3;30. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Multiply together 3;30 with 3;30, and (the result is) 12;15. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
To 12;15, which resulted for you, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
add [1,0, the produ]ct, and (the result is) 1,12;15. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
What is [the square root of 1],12;15?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(Answer:) 8;30. Lay down [8;30 and] 8;30, its equal, and then 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Subtract 3;30, the item, from the one, 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
add (it) to the other. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
One is 12, the other 5. 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12 is the igibum, 5 the igum. 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;מה שיש לנו כאן הוא לימוד של שיטה כללית באמצעות פתרון של תרגיל ספציפי. ה-igum, יהיה אשר יהיה פירוש המילה הזו, הוא ה-&lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; שאנחנו מחפשים; השורה הראשונה אומרת שה-igibum הוא &lt;span&gt;$latex x+7$&lt;/span&gt;. השורה השניה מבקשת מאיתנו למצוא אותם - זו הגדרת התרגיל. מהשורה השלישית כבר מגיע הפתרון עצמו; בואו נכתוב אותו בלשון מודרנית. כזכור, בתרגיל הזה &lt;span&gt;$latex b=7$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex c=-60$&lt;/span&gt;, אז אני אכתוב בסוגריים גם את התיאור-באמצעות-סימבולים של הדבר הקונקרטי שהלוח הבבלי עושה:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;(שורה שלישית) מחלקים את 7 ב-&lt;span&gt;$latex 2$&lt;/span&gt; לקבלת &lt;span&gt;$latex 3.5$&lt;/span&gt; (&lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt;) &lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(שורה רביעית) מעלים את &lt;span&gt;$latex 3.5$&lt;/span&gt; בריבוע לקבלת 12.25 (&lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}$&lt;/span&gt;)&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(שורות חמישית ושישית) לתוצאה 12.25 מחברים את 60 (&lt;span&gt;$latex \frac{b^{2}}{4}-c$&lt;/span&gt;) ומקבלים &lt;span&gt;$latex 72.25$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(שורות שביעית ושמינית) עכשיו מוציאים שורש ל-72.25 (בלי הסבר איך) ומקבלים 8.5 (&lt;span&gt;$latex \sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}$&lt;/span&gt;)&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(שורות תשיעית ועשירית) מחסרים מהתוצאה הזו את &lt;span&gt;$latex 3.5$&lt;/span&gt; שחישבנו קודם ומקבלים 5 (&lt;span&gt;$latex \sqrt{\frac{b^{2}}{4}-c}-\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;)&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;(שורות אחד-עשר ושנים-עשר) מציגים את התוצאה: 5 ו-12.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;מה הולך פה? השלבים תואמים &lt;strong&gt;במדויק&lt;/strong&gt; את החישוב של… של… של מה בעצם? של שיטת ההשלמה לריבוע, או של שיטת המרחק מהממוצע? התשובה היא, כמובן, שאת שניהם. &lt;strong&gt;מבחינה מתמטית כל השיטות הללו זהות&lt;/strong&gt;. הטקסט הבבלי לא נותן לנו רמזים לגבי &lt;strong&gt;איך&lt;/strong&gt; הגיעו לעשות את החישובים הללו - הוא מציג רק את האלגוריתם עצמו, בלי ה”הערות בקוד”. מה שאפשר לעשות הוא רק להעלות השערות ולבסס אותן על דברים אחרים שידועים על הבבלים והמתמטיקה הבבלית ולא נמצאים בתוך הלוח הזה עצמו. ההיסטוריון של המתמטיקה Jens Høyrup הציע פרשות אחת כזו שהיא נחמדה מאוד והצגתי אותה כבר פעמיים בבלוג - בפוסט על המשוואה הריבועית ובפוסט על פלימפטון 322, אבל למה לא פעם שלישית. הנה התמונה שבה השתמשתי בעבר:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/2019/12/completion_to_square.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה הולך פה? באיור הזה סימנתי את המלבן המדובר, ששטחו 60, בתור &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;. את אורכי הצלעות סימנתי ב-&lt;span&gt;$latex x,y$&lt;/span&gt;. זה אומר ש-&lt;span&gt;$latex y-x$&lt;/span&gt; הוא ה-&lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; שלנו: ההפרש בין אורכי הצלעות. עכשיו, הרעיון הוא שהשיטה עובדת כך: את &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; חותכים לשני חלקים - אחד הוא ריבוע שאורך צלעו &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ומסומן &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;, והשני הוא מלבן שמסומן &lt;span&gt;$latex C$&lt;/span&gt; שאורך צלעו האחת הוא &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; ואורך צלעו השניה הוא “מה שנשאר” אחרי שחתכנו מהצלע הארוכה חתיכה באורך &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; - כלומר, נשאר &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt;. סכום השטחים של שני המרובעים הללו הוא עדיין 60.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו מגיע הטריק: לוקחים את &lt;span&gt;$latex C$&lt;/span&gt; וחוצים אותו לשני חצאים, ואת אחד מהחצאים מדביקים על החלק התחתון של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. קיבלנו שהוא משהו שהוא “כמעט ריבוע” חדש, וכדי לקבל ריבוע אנחנו &lt;strong&gt;משלימים אותו לריבוע&lt;/strong&gt; על ידי הוספת ריבוע קטן יותר, &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם זו אכן הטכניקה שהבבלים נקטו בה (ואין לדעת) אז שיטת הפתרון באמת צצה מאליה באופן טבעי לגמרי. לוקחים את ההפרש, &lt;span&gt;$latex b=7$&lt;/span&gt; ומחלקים אותו ב-2 - זה בדיוק שלב הפירוק של &lt;span&gt;$latex C$&lt;/span&gt; לשני החלקים שלה. עכשיו מחשבים את השטח של &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;, שהוא מה שנוסיף לצורה שלנו כדי להשלים אותה לריבוע - השטח הזה הוא בדיוק &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt; בריבוע, כי אורך צלעו הוא &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt;. עכשיו מוסיפים לשטח של &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; את השטח של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; המקורי - כלומר 60, והתוצאה היא השטח של הריבוע “הגדול”. עכשיו מוציאים שורש כדי לגלות את אורך צלע הריבוע הגדול - ומכיוון שאורך הצלע הזו הוא בדיוק &lt;span&gt;$latex x+\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;, נשאר לחסר &lt;span&gt;$latex \frac{b}{2}$&lt;/span&gt; מהתוצאה וסיימנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני לא יודע אם הבבלים אכן חשבו על זה בצורה הזו, אבל אני יודע ש&lt;strong&gt;בסטנדרטים של היום&lt;/strong&gt; התיאור הזה הוא יפהפה ואינטואיטיבי ולי הוא בהחלט עזר להפיל אסימון לגבי שיטת ההשלמה לריבוע - עכשיו אנחנו רואים &lt;strong&gt;בדיוק&lt;/strong&gt; למה להוסיף &lt;span&gt;$latex \left(\frac{b}{2}\right)^{2}$&lt;/span&gt; ורואים בעיניים איך זה “משלים לריבוע” משהו. אני בהחלט חושב שזה משהו שיכול להיות נחמד מאוד אם יופיע בכל ספרי הלימוד, ולא רק ההסבר “האלגברי”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ואיך ההסבר הגאומטרי הזה משתלב עם שיטת “המרחק מהממוצע”? ובכן, נתחיל מכך שבשיטת “המרחק מהממוצע” אנחנו מסתכלים כאן על המקרה שבו הממוצע &lt;strong&gt;שלילי&lt;/strong&gt;, כי &lt;span&gt;$latex b$&lt;/span&gt; אצלנו חיובי והממוצע הוא &lt;span&gt;$latex -\frac{b}{2}$&lt;/span&gt;. הבבלים, כזכור, לא מתעניינים בפתרון השלילי בכלל אלא רק בחיובי, אבל זה לא אומר שהפתרון השלילי לא נוכח בתמונה: סימנתי בתור &lt;span&gt;$latex y$&lt;/span&gt; את אורך הצלע הארוכה יותר; לא קשה להשתכנע שבמקרה הזה &lt;span&gt;$latex -y$&lt;/span&gt; הוא הפתרון השלילי של המשוואה &lt;span&gt;$latex x^{2}+bx+c$&lt;/span&gt; (כי &lt;span&gt;$latex x\cdot y=-c=60$&lt;/span&gt; במקרה שלנו ו-&lt;span&gt;$latex b=y-x$&lt;/span&gt; ולכן &lt;span&gt;$latex -b=x+\left(-y\right)$&lt;/span&gt;). אז “הממוצע של הפתרונות” הוא במקרה הזה מינוס אורך הצלעות של ה-&lt;span&gt;$latex C$&lt;/span&gt;-ים אחרי הפיצול, ומה שקראנו לו &lt;span&gt;$latex z$&lt;/span&gt; - “המרחק מהממוצע” הוא במקרה הנוכחי אורך צלע הריבוע הגדול שצריך להוסיף לממוצע כדי לקבל את &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt;. האינטואיציה של שיטת ממוצע הפתרונות נשמרת, לטעמי, בפתרון הגאומטרי - “שוברים” את המלבן &lt;span&gt;$latex y-x$&lt;/span&gt; לשני חלקים שווי גודל; אם לוקחים את התוצאה ומחסירים ממנה את החלק שעוד מחובר אליה מקבלים את הצלע הקטנה יותר, ואם מוסיפים לה את מה שהסרנו ממנה מקבלים את אורך הצלע השניה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם זה אומר שהבבלים “ידעו” את השיטה הזו? אני מקווה שבשלב הזה ברור למה השאלה הזו היא קצת חסרת משמעות. הבבלים לא ניסו לפתור משוואה ממעלה שניה; הם ניסו לפתור בעיה של מציאת צלעות של מלבן. מושג כמו “משוואה ממעלה שניה” היה זר להם; מושג כמו פתרונות שליליים של משוואה ממעלה שניה היה זר להם. לקח למתמטיקה זמן להתחיל להסתכל על השאלות הללו כך ולנסות לפתור אותן - וזה אנכרוניזם לנסות לחשוב על כך בצורה אחרת, ובטח שזה אנכרוניזם לומר ש-4,000 שנה אף אחד לא שם לב למשהו שנמצא מתחת לאף.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מצד שני, הטכניקות שעליהן מדובר פה? אנחנו רואים כאן היטב שהבבלים שלטו בהן, וקרוב לודאי שהייתה להם אינטואיציה טובה לגביהן בדיוק כמונו. את &lt;strong&gt;האלגוריתם החישובי&lt;/strong&gt; שהשיטות האלגבריות שלנו מציעות הם בוודאי ידעו בצורה מדויקת לגמרי. כל מה שנשאר הוא ה”הערות בקוד” - וכאן הבבלים עוזרים לנו עם הגישה הגאומטרית בדיוק כפי שאנחנו אולי היינו יכולים לעזור להם עם הגישה האלגברית. ככה זה: מרבה שיטות, מרבה אינטואיציות, מרבה שמחה.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="משוואה ריבועית" /><summary type="html">אם יש לי מלבן ששטחו הוא 60 ואני יודע שאחת מצלעותיו ארוכה ב-7 מהשניה, מה אורך הצלעות של המלבן? בואו נפתח עם הבעיה הקונקרטית הזו. איך תלמידת תיכון תפתור אותה בימינו? ובכן, דרך אחת היא לסמן את אורך הצלע האחת של המלבן ב-$latex x$ ואז אורך הצלע השניה הוא $latex x+7$, והמכפלה שלהם (שהיא שטח המלבן) מקיימת $latex x\left(x+7\right)=60$. אם נפתח סוגריים ונעביר אגפים נקבל את המשוואה הריבועית $latex x^{2}+7x-60=0$. בשלב הזה ייתכן שהתלמידה תשתמש בכלי העזר הבסיסי לפתרון משוואות ריבועיות שנלמד בתיכון: נוסחת השורשים.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">תורת הקבוצות - מבוא ליחסים</title><link href="http://gadial.net/2019/10/21/intro_to_relations/" rel="alternate" type="text/html" title="תורת הקבוצות - מבוא ליחסים" /><published>2019-10-21T00:00:00+00:00</published><updated>2019-10-21T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2019/10/21/intro_to_relations</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2019/10/21/intro_to_relations/">&lt;p&gt;המטרה הנוכחית שלי בסדרת הפוסטים על תורת הקבוצות היא “לבנות את המתמטיקה מאפס”. לצורך כך גייסתי לי כמה מושגים בסיסיים בקבוצות וכמה אקסיומות, ובינתיים זה הפיק לי בצורה קצת עקומה את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; - המספרים הטבעיים. מה השלב הבא? האם אבנה את &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt;, המספרים השלמים? ובכן, לא. יש במתמטיקה עוד דברים מלבד מספרים! בואו נטפל בהם קודם.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה אנחנו עושים עם מספרים טבעיים? ובכן, אנחנו מחברים ומחסרים וכופלים ומחלקים אותם וכאלה, אבל עוד לפני זה אנחנו &lt;strong&gt;משווים&lt;/strong&gt; אותם. כנראה שנלמד ש-2 גדול מ-1 עוד לפני שנלמד ש-1 ועוד 2 שווה 3. במתמטיקה אנחנו מסמנים השוואה כזו ב-&lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt;. בדוגמא שלנו, &lt;span&gt;$latex 1\le2$&lt;/span&gt;. מה זה ה-&lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; הזה באופן כללי? איך אני קורא לו? איך אני מגדיר אותו?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; (קראו את זה “קטן-שווה”) הוא מה שנקרא במתמטיקה &lt;strong&gt;יחס&lt;/strong&gt;. זה משהו שבא לתאר קשר כלשהו בין זוג אובייקטים - קשר שיכול להתקיים, או לא להתקיים. אבל איך אני מגדיר את הקשר הזה? ובכן, הנה דרך פורמלית לעשות זאת: &lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; אם ורק אם קיים &lt;span&gt;$latex n\in\mathbb{N}$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a+n=b$&lt;/span&gt;. אם כן, מהו בעצם היחס &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt;, פורמלית? האם הוא המחרוזת “&lt;span&gt;$latex a\le b$&lt;/span&gt; אם ורק אם קיים &lt;span&gt;$latex n\in\mathbb{N}$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a+n=b$&lt;/span&gt;”? זה קצת… נפנוף ידיים? ומה עם זה שבכלל לא הגדרתי את &lt;span&gt;$latex +$&lt;/span&gt; עדיין?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, המתמטיקה נוקטת בגישה שונה. יחס, כאמור, הוא קשר בין זוג אובייקטים שיכול להתקיים או לא להתקיים - אז למה לא &lt;strong&gt;להגדיר&lt;/strong&gt; יחס בתור &lt;strong&gt;קבוצה&lt;/strong&gt;? הקבוצה של אותם זוגות אובייקטים שהיחס מתקיים עבורם. כלומר, פורמלית לגמרי, &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; הולך להיות קבוצה: &lt;span&gt;$latex \le=\left\{ \left(0,0\right),\left(0,1\right),\left(0,2\right),\dots,\left(1,1\right),\left(1,2\right),\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בגישה הזו, &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; קבוצת זוגות שכזו היא יחס - אפילו אם אין לי איך לנסח קריטריון ברור שמגדיר מתי זוג איברים נמצא ביחס ומתי לא. אם מרגיש לכם מוזר שאני זונח ככה את האינטואיציה לפיה יחס זה משהו שאני יודע לתאר מילולית, אל תדאגו - יש תחום שלם בלוגיקה מתמטית שעוסק בדיוק בשאלות כמו “הנה יחס; האם אני יכול &lt;strong&gt;להגדיר&lt;/strong&gt; אותו בעזרת השפה הלוגית הנוכחית שלי?”. אבל אני לא עושה פוסטים על לוגיקה כרגע, ולכן נדבוק בהגדרה של יחס בתור קבוצה של זוגות סדורים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כבר אמרתי מה זה זוג סדור, אבל בואו ניזכר בזה מחדש: אני מסמן זוג סדור ב-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)$&lt;/span&gt; והרעיון הוא ש-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)=\left(a,b\right)$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex x=a$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex y=b$&lt;/span&gt;. ראיתי שאפשר “לממש” זוג סדור על ידי קבוצות, בעזרת הבניה הקצת-מתוחכמת &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)\triangleq\left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. בפוסט הקודם ראינו את &lt;strong&gt;אקסיומת הזיווג&lt;/strong&gt; שבעזרתה אפשר להראות שאם &lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; קיימים אז גם &lt;span&gt;$latex \left(a,b\right)$&lt;/span&gt; קיים, כך ששאלת הקיום של זוגות סדורים לא ממש מוטלת בספק. עם זאת, שאלת הקיום של &lt;strong&gt;קבוצה&lt;/strong&gt; של זוגות סדורים זה כבר עניין אחר - ראינו שבעזרת חלק מהאקסיומות אפשר להוכיח לכל מספר טבעי &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; שהוא קיים, אבל בשביל להוכיח את הקיום של &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; - קבוצת כל המספרים הטבעיים - היינו זקוקים לאקסיומה נפרדת. בואו נראה אם צריך עוד אחת גם כאן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם יש לנו שתי קבוצות &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; אז קבוצת &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; הזוגות הסדורים שבהם האיבר השמאלי שייך ל-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; והאיבר הימני שייך ל-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; נקראת &lt;strong&gt;המכפלה הקרטזית&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. קרטזית - על שם דקראט ומערכת הצירים שלו שתיארה את המישור האוקלידי בעזרת זוגות של מספרים ממשיים, מה שהיה סוג של מהפכה אדירה במתמטיקה שאני מקווה לדבר עליה יום אחד. פורמלית, מכפלה קרטזית מוגדרת כך:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A\times B\triangleq\left\{ \left(a,b\right)\ |\ a\in A,b\in B\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;והשאלה שנשאלת היא - אם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות, איך אני בונה מתוכן את &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; כדי להראות שגם הקבוצה הזו קיימת? ובכן, התשובה היא ש-&lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; היא תת-קבוצה שמוגדרת בעזרת קריטריון קונקרטי למדי ולכן קיומה נובע מ&lt;strong&gt;אקסיומת ההפרדה&lt;/strong&gt; שתיארתי בפוסט הקודם - אבל כדאי להסביר תת-קבוצה של &lt;strong&gt;מה&lt;/strong&gt;. זה יהיה טיפה טריקי ואפשר לדלג על זה אם הרבה סוגריים מסולסלים עושים לכם כאב ראש.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נכתוב שוב את &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; אבל הפעם בלי הסוגריים העגולים הללו שמסתירים מאיתנו את הלכלוך:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A\times B=\left\{ \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} \ |\ a\in A,b\in B\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה יש לנו פה? &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; היא קבוצה שאבריה הן בעצמן קבוצות - קבוצות מהצורה &lt;span&gt;$latex \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. כלומר, קבוצות שהאיברים שלהן &lt;strong&gt;הן בעצמן קבוצות&lt;/strong&gt;. עכשיו, איפה קבוצה כמו &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} $&lt;/span&gt; “חיה”? על פי ההגדרה, &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} \in\mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt;, כאשר &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}$&lt;/span&gt; הוא הסימון שלי ל&lt;strong&gt;קבוצת החזקה&lt;/strong&gt;; על פי ההגדרה, &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(X\right)$&lt;/span&gt; הוא אוסף כל תתי-הקבוצות של &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;. במקרה שלנו, &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} $&lt;/span&gt; היא תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; ולכן שייכת ל-&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt;. בדומה גם &lt;span&gt;$latex \left\{ a\right\} $&lt;/span&gt; שייך ל-&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במילים אחרות, קיבלנו שהקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} $&lt;/span&gt; היא בעלת התכונה שכל איבר שלה שייך ל-&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt;. דרך אחרת לסמן זאת: &lt;span&gt;$latex \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} \subseteq\mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt;. כעת, אם &lt;span&gt;$latex \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} $&lt;/span&gt; היא &lt;strong&gt;תת-קבוצה&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\cup B\right)$&lt;/span&gt; זה אומר שהיא &lt;strong&gt;איבר&lt;/strong&gt; של קבוצת החזקה של הדבר הזה: &lt;span&gt;$latex \left\{ \left\{ a\right\} ,\left\{ a,b\right\} \right\} \in\mathcal{P}\left(\mathcal{P}\left(A\cup B\right)\right)$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, ראינו ש-&lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; היא קבוצה של איברים, כך שכל אחד מהאיברים הללו שייך ל-&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(\mathcal{P}\left(A\cup B\right)\right)$&lt;/span&gt;. המסקנה? &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; היא &lt;strong&gt;תת-קבוצה&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(\mathcal{P}\left(A\cup B\right)\right)$&lt;/span&gt;, וזה מה שרצינו להראות. המסקנה: הקיום של &lt;span&gt;$latex A\times B$&lt;/span&gt; נובע מהקיום של &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; ומאקסיומות הזיווג, האיחוד, החזקה וההפרדה. בפרט, למרבה השמחה, &lt;strong&gt;לא נזקקנו לאקסיומה חדשה פה&lt;/strong&gt;. תחת זאת ראינו המחשה ראשונה ל”כוח” שיש לקבוצת החזקה - שתי הפעלות של &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}$&lt;/span&gt; על הקבוצה &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; יצרו לנו עולם עשיר של קבוצות שיכולנו לקחת ממנו את מה שנוח לנו כדי למדל זוגות סדורים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אפשר להגדיר יחס: יחס &lt;span&gt;$latex R$&lt;/span&gt; מ-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אל &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; הוא פשוט תת-קבוצה &lt;span&gt;$latex R\subseteq A\times B$&lt;/span&gt;. אפשר גם להגדיר יחסים שאינם על זוג איברים - למשל, &lt;span&gt;$latex R\subseteq A\times B\times C$&lt;/span&gt; הוא יחס “תלת-מקומי”, או &lt;span&gt;$latex R\subseteq A$&lt;/span&gt; הוא יחס “חד מקומי” (למשל, התכונה “להיות מספר ראשוני”) אבל שימוש ביחסים כאלו הוא בטל בשישים לעומת יחסים “דו-מקומיים”, ולכן כשאני מדבר על “יחס” הכוונה היא תמיד לכזה דו מקומי. אם ארצה משהו אחר, אגיד זאת במפורש.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה כמה דוגמאות קונקרטיות של יחסים על &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; (“יחס על &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;” זו דרך לומר “יחס מ-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; אל &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;”, כלומר תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A\times A$&lt;/span&gt;).יחס ה&lt;strong&gt;שוויון&lt;/strong&gt; הוא פשוט הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ \left(n,n\right)\ |\ n\in\mathbb{N}\right\} $&lt;/span&gt;. את יחס הקטן-שווה אפשר לכתוב בתור &lt;span&gt;$latex \left\{ \left(a,b\right)\ |\ \exists d\in\mathbb{N}:a+d=b\right\} $&lt;/span&gt;. את היחס “מחלק את”, שמסומן לרוב בתור &lt;span&gt;$latex a|b$&lt;/span&gt;, אפשר להגדיר בצורה דומה להגדרת &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; רק עם כפל במקום חיבור: &lt;span&gt;$latex \left\{ \left(a,b\right)\ |\ \exists d\in\mathbb{N}:a\cdot d=b\right\} $&lt;/span&gt;. כמובן, בשביל להגדיר את שני היחסים הללו צריך להגדיר חיבור וכפל של מספרים טבעיים וטרם עשיתי זאת; אבל אפשר לעשות זאת בלי שימוש בקטן-שווה או במחלק-את כך שלא תהיה פה בעיה של מעגליות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אפשר לחזור לבניה שלנו של המתמטיקה. אחרי &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; הדבר הבא לבנות הוא &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt;, המספרים השלמים. מה הם &lt;strong&gt;אמורים&lt;/strong&gt; להיות, אנחנו יודעים: &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}=\left\{ \dots,-2,-1,0,1,2,\dots\right\} $&lt;/span&gt;. השאלה היא רק איך “לממש” אותם פורמלית. הנה דרך קלה לעשות זאת: ניקח את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; ונאחד אותה עם עותק של עצמה שממנו הוסר 0 ולאיברים של העותק התווסף איזה “סימן מזהה”. זו לא בהכרח ההגדרה הטובה או הנכונה ביותר, אבל היא נותנת לי הזדמנות להראות עוד כמה דברים שטרם הראיתי.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ראשית, מה זה אומר “עותק של &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; שממנו הוסר 0”? זה מושג חדש שטרם דיברתי עליו - &lt;strong&gt;הפרש&lt;/strong&gt; של קבוצות. הנה ההגדרה הכללית: &lt;span&gt;$latex A\backslash B$&lt;/span&gt; זו קבוצה שכוללת את אברי &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; למעט אלו שהם גם אברי &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. פורמלית:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A\backslash B\triangleq\left\{ a\in A\ |\ a\notin B\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מההגדרה הזו ברור מייד שאם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות אז גם &lt;span&gt;$latex A\backslash B$&lt;/span&gt; על פי &lt;strong&gt;אקסיומת ההפרדה&lt;/strong&gt;, כך שפעולת ההפרש היא עוד פעולה חוקית סטנדרטית בתורת הקבוצות. בפרט אפשר להגדיר כעת &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}^{+}\triangleq\mathbb{N}\backslash\left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt; ונקבל את הקבוצה שכיוונתי אליה (יש שמועות זדוניות לפיהן קיימים - כן כן! - כאלו אשר מגדירים את המספרים הטבעיים &lt;strong&gt;מראש&lt;/strong&gt; ללא 0! הייתם מאמינים?!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם אני אבצע איחוד &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}\cup\mathbb{N}^{+}$&lt;/span&gt; אני פשוט אקבל את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;. אני רוצה, אם כן, לעשות משהו שנקרא &lt;strong&gt;איחוד זר&lt;/strong&gt;. מתמטיקאים קוראים לשתי קבוצות &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; בשם &lt;strong&gt;זרות&lt;/strong&gt; אם אין להן איברים משותפים, כלומר &lt;span&gt;$latex A\cap B=\emptyset$&lt;/span&gt;; במקרה שבו &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; זרות אז האיחוד &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; נקרא &lt;strong&gt;איחוד זר&lt;/strong&gt;. מתמטיקאים לפעמים מגדילים לעשות ומשתמשים בביטוי הזה כדי לתאר סיטואציה יותר מורכבת - אם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;לא זרות&lt;/strong&gt;, אז “איחוד זר” שלהן פירושו לקחת את &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; ולשנות את הסימון של אבריהן בצורה כלשהי כך שהן יהיו זרות “בכוח” ואז לאחד את שתי הקבוצות הזרות הללו. הפרטים הטכניים של איך לשנות את הסימון הם לא כל כך חשובים - יש אינספור דרכים ולרוב אין צורך להיכנס לפרטים של דרך קונקרטית. בכל זאת, הנה דוגמא: &lt;span&gt;$latex A\times\left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex B\times\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt; הן בהכרח זרות. אברי הקבוצה הראשונה הם מהצורה &lt;span&gt;$latex \left(a,0\right)$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; ואברי הקבוצה השניה הם מהצורה &lt;span&gt;$latex \left(b,1\right)$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex b\in B$&lt;/span&gt;. לא ייתכן ש-&lt;span&gt;$latex \left(a,0\right)=\left(b,1\right)$&lt;/span&gt; אפילו אם &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt;. לכן &lt;span&gt;$latex A\times\left\{ 0\right\} \cup B\times\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt; הוא איחוד זר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;במקרה הנוכחי, אפשר לעשות את זה בדיוק עבור &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}^{+}$&lt;/span&gt; שלנו ונקבל את הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ \left(n,0\right)\ |\ n\in\mathbb{N}\right\} \cup\left\{ \left(n,1\right)\ |\ n\in\mathbb{N}^{+}\right\} $&lt;/span&gt;. כעת, הסימון המקובל ל-&lt;span&gt;$latex \left(n,0\right)$&lt;/span&gt; יהיה פשוט &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; בעוד שהסימון המקובל של &lt;span&gt;$latex \left(n,1\right)$&lt;/span&gt; יהיה פשוט &lt;span&gt;$latex -n$&lt;/span&gt; וקיבלנו את &lt;span&gt;$latex \mathbb{Z}$&lt;/span&gt; שלנו. זו לא הגדרה שלמה; הקבוצה הזו אמורה לבוא גם עם פעולות חשבון - חיבור, חיסור, כפל, חילוק, העלאה בחזקה וכדומה - אבל אני לא מדבר עליהן כאן; זה מתאים יותר לקורס באלגברה. סמכו עלי שזה אפשרי, אחרי שנתאר את המושג המתמטי (&lt;strong&gt;פונקציה) &lt;/strong&gt;שבעזרתו מגדירים “פעולות”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחרי המספרים השלמים מגיעים המספרים הרציונליים, וכאן הכיף מתחיל. מה זה מספר רציונלי? הנה הגדרה פשוטה של הרציונליים: &lt;span&gt;$latex \mathbb{Q}=\left\{ \frac{a}{b}\ |\ a,b\in\mathbb{Z}\right\} $&lt;/span&gt;. היכן הטעות שלי? אתם בוודאי אומרים: “אה-הא! האוויל הזה שכח לדרוש ש-&lt;span&gt;$latex b\ne0$&lt;/span&gt;! כרגע יצא לו בתוך הקבוצה ביטוי לא מוגדר!” ואתם כמובן צודקים בזה אבל אכלתם את ההרינג האדום שלי. הטעות שלי הרבה יותר בסיסית מזה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נסתכל לרגע על שני איברים של הקבוצה הזו: &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex \frac{2}{4}$&lt;/span&gt;. אנחנו, שכבר מכירים מספרים רציונליים, יודעים ששני האיברים הללו מייצגים את אותו הדבר: המספר &lt;strong&gt;חצי&lt;/strong&gt;. אינטואיטבית, אנחנו כנראה מסתמכים על כך שבקבוצה &lt;strong&gt;אפשר&lt;/strong&gt; לכתוב את אותו איבר פעמיים והמופעים השונים “יתמזגו” (&lt;span&gt;$latex \left\{ 1,1\right\} =\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt;) ולכן לא מטריד אותנו שכתבנו “חצי” בשתי דרכים שונות. אבל זו בדיוק הטעות שלי: הביטויים &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex \frac{2}{4}$&lt;/span&gt; אינם שתי דרכים שונות לכתוב “חצי” כי בינתיים לא קיים כזה דבר בכלל, “חצי”. הביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; הוא לא תרגיל חשבוני שאומר “המספר הרציונלי שמתקבל מכך שלוקחים את 1 ומחלקים אותו ב-2”; תרגיל כזה מניח שהרציונליים &lt;strong&gt;מוגדרים כבר&lt;/strong&gt;. הביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{1}{2}$&lt;/span&gt; הוא פשוט “המספר 1 ומתחתיו קו ומתחתיו המספר 2”. הביטוי &lt;span&gt;$latex \frac{2}{4}$&lt;/span&gt; הוא “המספר 2 ומתחתיו קו ומתחתיו המספר 4” ואין שום דבר שמצביע על כך ששני היצורים הללו &lt;strong&gt;זהים&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הפתרון לבעיה הזו מתבסס על אחד מהכלים המועילים ביותר במתמטיקה: &lt;strong&gt;יחס שקילות&lt;/strong&gt;. יחס שקילות מאפשר לנו לקחת קבוצה ו”לאחד” איברים שלה לגושים, ואז ליצור קבוצה חדשה שאיבריה הם הגושים הללו. מכיוון שזה נושא נכבד בפני עצמו, אדבר על כך בפוסט הבא.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="יחסים" /><summary type="html">המטרה הנוכחית שלי בסדרת הפוסטים על תורת הקבוצות היא “לבנות את המתמטיקה מאפס”. לצורך כך גייסתי לי כמה מושגים בסיסיים בקבוצות וכמה אקסיומות, ובינתיים זה הפיק לי בצורה קצת עקומה את $latex \mathbb{N}$ - המספרים הטבעיים. מה השלב הבא? האם אבנה את $latex \mathbb{Z}$, המספרים השלמים? ובכן, לא. יש במתמטיקה עוד דברים מלבד מספרים! בואו נטפל בהם קודם.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">מפגש ראשון עם אקסיומות צרמלו-פרנקל</title><link href="http://gadial.net/2019/10/20/zf_axioms_intro/" rel="alternate" type="text/html" title="מפגש ראשון עם אקסיומות צרמלו-פרנקל" /><published>2019-10-20T00:00:00+00:00</published><updated>2019-10-20T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2019/10/20/zf_axioms_intro</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2019/10/20/zf_axioms_intro/">&lt;p&gt;את &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2019/10/19/what_is_set_theory/&quot;&gt;הפוסט הקודם שלי&lt;/a&gt; על תורת הקבוצות סיימתי בהצגת הפרדוקס של ראסל, שהוא מעין תמרור אזהרה בשבילנו - אי אפשר סתם להגדיר קבוצות איך שבא לנו, זה מוביל בקלות לפרדוקסים במתמטיקה. לשאלה “איך פותרים את זה” אין תשובה חד משמעית - צצו כל מני גישות במתמטיקה להתמודדות עם הבעיה הזו, אבל מכיוון שאני לא רוצה להתעסק בפרדוקס של ראסל אלא בתורת הקבוצות כפי שכיום עוסקים בה במתמטיקה אני אתאר רק את הפתרון המקובל ביותר כיום - &lt;strong&gt;אקסיומות צרמלו-פרנקל&lt;/strong&gt;, או בקיצור ZF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כדי להגדיר במפורש את צרמלו-פרנקל או לדבר בכלל על מה זו המשמעות של אקסיומות כאלו אני צריך לוגיקה מתמטית, וזה מקפיץ את הפוסטים הללו מרמת “מתמטיקה בסיסית” לרמת “מתמטיקה בסיסית פחות” ואני עדיין לא רוצה ללכת לשם, אז בואו נחכה עם הדיון הפורמלי עד שנגיע לתורת הקבוצות האקסיומטית, אי שם בעתיד. עם זאת, אני לא רוצה לוותר על הצגה לא פורמלית של צרמלו-פרנקל כי זה מעניין וכי כדאי שנתרגל. &lt;strong&gt;לא אציג כרגע את כל האקסיומות&lt;/strong&gt;, אבל אציג מספיק מהן כדי שיהיה מעניין ואל מה שהושמט נחזור בעתיד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הפוסט הזה עלול להיות קשה יחסית, כך שאפשר לדלג עליו או על חלקים ממנו אם נתקעים בהם, ואולי כדאי לחזור אליו אחר כך כדי להבין כמה מהנקודות העדינות שאני מתאר. אני לא הולך לבנות בו משהו שלא יתואר במפורש בפוסטים אחרים אבל הוא כן יתן מסגרת של “למה אפשר לעשות את מה שאנחנו עושים” שלא ארחיב עליה באותה מידה בהמשך, עד שלא נגיע אל תורת הקבוצות האקסיומטית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נתחיל עם השאלה “מתי שתי קבוצות הן שוות?” שדיברנו עליה בפוסט הקודם. אמרתי ש-&lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex a\in A\iff a\in B$&lt;/span&gt; - במילים אחרות, אם לשתי קבוצות יש את אותם האיברים, הן שוות (אין “מידע נוסף” על קבוצות, כמו למשל השם שלהן או צבע או וואטאבר שמאפשר להבדיל ביניהן). זו אחת מאקסיומות צרמלו-פרנקל: &lt;strong&gt;אקסיומת ההיקפיות&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נציג הגדרה וסימון שהם שימושיים בכל חלקי המתמטיקה: אני אומר ש-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; היא &lt;strong&gt;תת-קבוצה&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; ומסמן את זה בתור &lt;span&gt;$latex A\subseteq B$&lt;/span&gt; אם &lt;span&gt;$latex a\in A\Rightarrow a\in B$&lt;/span&gt;, כלומר אם כל איבר של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; הוא גם איבר של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. לפעמים אני אגיד ש-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;מכילה&lt;/strong&gt; את &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;, וזה כבר פתח לבלבול: האינטואיציה היא לפעמים שאם &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; “מכילה” את &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; זה אומר ש-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; הוא איבר של &lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;, אבל זה בהחלט לא המצב. למשל, &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,7\right\} \subseteq\left\{ 1,7,17\right\} $&lt;/span&gt; אבל &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,7\right\} $&lt;/span&gt; אינה איבר של &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,7,17\right\} $&lt;/span&gt;. כדי להגיד &lt;span&gt;$latex A\in B$&lt;/span&gt; אני אגיד ש-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;שייכת&lt;/strong&gt; ל-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;; למיטב ידיעתי זו הטרמינולוגיה הסטנדרטית בעברית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אפשר לנסח את אקסיומת ההיקפיות בעזרת הסימון החדש שלנו: &lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex A\subseteq B$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex B\subseteq A$&lt;/span&gt;. זה פשוט ניסוח אחר של אקסיומת ההיקפיות, אבל הוא גם “שיטת העבודה” הסטנדרטית במתמטיקה כשרוצים להוכיח שוויון קבוצות - מוכיחים הכלה דו-כיוונית שכזו. המון הוכחות במתמטיקה הן פשוט הוכחות הכלה דו-כיוונית.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אחרי שהסכמנו על מהי קבוצה, בערך, אפשר להתחיל לבנות את היקום של תורת הקבוצות. אז בואו נתחיל כמו בפוסט הקודם, מהקבוצה הריקה: &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt;. אני אניח שקבוצה כזו קיימת - זו תהיה &lt;strong&gt;אקסיומת הקבוצה הריקה&lt;/strong&gt; של צרמלו-פרנקל (בהמשך נראה שאפשר להסיק אותה מאקסיומות אחרות של צרמלו-פרנקל אבל אני ממש לא רוצה לאפטמז דברים כאן). שימו לב שאני מדבר על &lt;strong&gt;ה&lt;/strong&gt;קבוצה &lt;strong&gt;ה&lt;/strong&gt;ריקה, בה’ הידיעה - יש כאן הנחה מתמטית סמויה לפיה קיימת רק קבוצה ריקה &lt;strong&gt;אחת&lt;/strong&gt; - אבל זה נובע מיידית מאקסיומת ההיקפיות. עוד נקודה מעניינת שנוגעת לקבוצה הריקה היא שמתקיים &lt;span&gt;$latex \emptyset\subseteq A$&lt;/span&gt; לכל קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;. למה? ובכן, זו דוגמא למה שנקרא במתמטיקה &lt;strong&gt;נכון באופן ריק&lt;/strong&gt;. הטענה &lt;span&gt;$latex \emptyset\subseteq A$&lt;/span&gt;, על פי הגדרה, היא בעצם הטענה &lt;span&gt;$latex a\in\emptyset\Rightarrow a\in A$&lt;/span&gt;. צד שמאל של הגרירה לא מתקיים אף פעם, לאף &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, ולכן צד ימין של הגרירה אף פעם לא “עומד למבחן”. באופן כללי כשיש לי טענה של גרירה שבה התנאי אף פעם לא מתקיים אני אומר שהטענה הזו נכונה באופן ריק.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כזכור, אני רוצה לשכנע אתכם שאפשר לבנות את “כל המתמטיקה” מתוך מושג הקבוצה. הדבר הראשון שאני רוצה לבנות הוא את המספרים הטבעיים. כבר אמרתי בפוסט הקודם ש-&lt;span&gt;$latex 0\triangleq\emptyset$&lt;/span&gt;, אז לפחות את &lt;span&gt;$latex 0$&lt;/span&gt; בניתי. מה עם &lt;span&gt;$latex 1$&lt;/span&gt;? הגדרתי אותו בתור &lt;span&gt;$latex 1\triangleq\left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt;. מה שמעלה את השאלה - האם הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt; קיימת? אני הרי כרגע נוקט בגישת “שום דבר לא קיים בלי שאפשר יהיה להוכיח את זה”. כרגע אין לי אקסיומה שנותנת את זה. אז למה לא להוסיף? נאמר, נוסיף אקסיומה שאומרת שאם &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; קיים, גם &lt;span&gt;$latex \left\{ x\right\} $&lt;/span&gt; קיים. זה לא כזה חזק ובוודאי לא יכול ליצור קבוצה הרסנית כמו בפרדוקס של ראסל שיש בה הרבה יותר מאיבר אחד. אם תהיה לי אקסיומה כזו, גם הקיום של 1 מובטח. האקסיומה הזו היא לא חלק מצרמלו-פרנקל; אוטוטו נבין מה יש במקומה. אבל בינתיים נזרום איתה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אבל מה עם 2? הגדרתי &lt;span&gt;$latex 2=\left\{ 0,1\right\} $&lt;/span&gt;. עכשיו, כבר יש לי את 0 ואת 1 אז על פי האקסיומה שתיארתי לפני רגע, גם הקבוצות &lt;span&gt;$latex \left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex \left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt; קיימות. עכשיו אני רוצה לטעון שקיימת קבוצה שכוללת גם את האיבר של &lt;span&gt;$latex \left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt; וגם את האיבר של &lt;span&gt;$latex \left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt;. לדבר כזה יש שם במתמטיקה: &lt;strong&gt;איחוד קבוצות&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נגדיר את זה במפורש: אם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; הן קבוצות כלשהן, אז &lt;strong&gt;האיחוד&lt;/strong&gt; שלהן הוא קבוצה שאבריה הם בדיוק אברי &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ו-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt;. פורמלית ועם סימון:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A\cup B\triangleq\left\{ a\ |\ a\in A\vee a\in B\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כאשר &lt;span&gt;$latex \vee$&lt;/span&gt; הוא סימון מתמטי ל”או”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כבר הצגתי איחוד, בואו נציג גם את בן דודו &lt;strong&gt;חיתוך&lt;/strong&gt;. חיתוך של שתי קבוצות הוא קבוצת האיברים שמשותפים לשתי הקבוצות הללו:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex A\cap B\triangleq\left\{ a\ |\ a\in A\wedge a\in B\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כאשר &lt;span&gt;$latex \wedge$&lt;/span&gt; הוא סימון מתמטי ל”וגם”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה לנו שתי אקסיומות כיפיות: אם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות אז גם &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex A\cap B$&lt;/span&gt; קיימות. כמו קודם, אלו לא אקסיומות של צרמלו-פרנקל כי האקסיומה על האיחוד תוחלף במשהו חזק יותר (שבלעדיו אי אפשר לעשות דברים מעניינים) והאקסיומה על החיתוך תתגלה כמיותרת בהינתן אקסיומות שטרם הגעתי אליהן. אבל גם האקסיומות הללו לא יישארו איתנו לאורך זמן, המשמעות שלהן תישאר תמיד - אם הצלחנו להוכיח את הקיום של &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; אנחנו מקבלים את הקיום של האיחוד והחיתוך שלהן במתנה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;זה נותן לנו את המספרים הטבעיים: כאמור, &lt;span&gt;$latex 2=\left\{ 0\right\} \cup\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt;, וכמו כן &lt;span&gt;$latex 3=\left\{ 0,1\right\} \cup\left\{ 2\right\} $&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex 3=2\cup\left\{ 2\right\} $&lt;/span&gt;. באופן דומה &lt;span&gt;$latex 4=3\cup\left\{ 3\right\} $&lt;/span&gt; ובאופן הכי כללי, &lt;span&gt;$latex n+1=n\cup\left\{ n\right\} $&lt;/span&gt;. זה מוכיח לנו שלכל &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; טבעי, הקבוצה שקראתי לה &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; אכן קיימת. וזה מוכיח שהמספרים הטבעיים קיימים… רגע, רגע, רגע. בואו לא נרוץ קדימה מהר מדי. עכשיו הגענו לנקודה מבלבלת שחשוב לשים על השולחן כבר עכשיו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כזכור, מה שאנחנו קוראים לו במתמטיקה “המספרים הטבעיים” הוא הקבוצה &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}\triangleq\left\{ 0,1,2,3,\dots\right\} $&lt;/span&gt;. אני חד משמעית &lt;strong&gt;לא הוכחתי&lt;/strong&gt; שהקבוצה הזו קיימת. הוכחתי שכל איבר שלה קיים; זה &lt;strong&gt;לא אומר&lt;/strong&gt; שקיימת קבוצה שמכילה את כל האיברים הללו. התעלול שעשיתי עם האקסיומה שבהינתן &lt;span&gt;$latex x$&lt;/span&gt; מייצרת את &lt;span&gt;$latex \left\{ x\right\} $&lt;/span&gt; ועם האיחוד לא נותן את זה; הוא מאפשר לי לבנות כל קבוצה &lt;strong&gt;סופית&lt;/strong&gt;, אבל הוא לא מאפשר לי לבנות קבוצות &lt;strong&gt;אינסופיות&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אתם יכולים לטעון - רגע, מה הבעיה? נסתכל על האיחוד האינסופי &lt;span&gt;$latex \left\{ 0\right\} \cup\left\{ 1\right\} \cup\left\{ 2\right\} \cup\dots$&lt;/span&gt;. העניין הוא שלא הגדרתי “איחוד אינסופי” בשום מקום; המושג לא קיים ואין לי אקסיומה שמדברת עליו. הגדרתי איחוד שפועל על שתי איברים ותו לא. אפשר להרחיב פעולה על שני איברים לפעולה על &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; איברים באופן אינדוקטיבי: למשל, &lt;span&gt;$latex A\cup B\cup C$&lt;/span&gt; זו דרך מקוצרת לכתוב &lt;span&gt;$latex \left(A\cup B\right)\cup C$&lt;/span&gt;; אבל עבור איחוד של אינסוף קבוצות זה חסר משמעות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם האקסיומות שיש לנו יכולות לבנות את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; בדרך קצת יותר חכמה? לא אוכיח את זה כרגע, אבל &lt;strong&gt;לא&lt;/strong&gt;. אני חייב אקסיומה נוספת כדי לקבל את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; עצמה. לעת עתה בואו פשוט נניח ש-&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; קיימת וזו תהיה האקסיומה שלנו - היא נקראת &lt;strong&gt;אקסיומת האינסוף&lt;/strong&gt;, מכיוון שהיא מוכיחה את הקיום של קבוצה אינסופית. יש לה עוד ניסוחים שונים ומשונים בתורת הקבוצות האקסיומטית אבל המשמעות של כולן היא אותה משמעות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נעשה סיכום ביניים של האקסיומות שיש לנו עד כה:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת ההיקפיות&lt;/strong&gt;: שתי קבוצות הן שוות אם הן בעלות אותם איברים: &lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex a\in A\iff a\in B$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת הקבוצה הריקה&lt;/strong&gt;: הקבוצה &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;אם האיבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; קיים אז הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ a\right\} $&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;אם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות אז &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; קיימת ו-&lt;span&gt;$latex A\cap B$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת האינסוף: &lt;/strong&gt;&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;עכשיו שראינו אותן, אני רוצה לשנות את אקסיומות 3-4 כדי שיתאימו למה שיש בצרמלו-פרנקל. העניין הבסיסי שאני בא להתמודד איתו הוא שאני &lt;strong&gt;כן&lt;/strong&gt; רוצה לדבר על איחודים אינסופיים. איחוד אינסופי הוא חלק מהותי מהמתמטיקה. אני לא יכול בלעדיו. אז נתחיל מלהגדיר אותו, אבל נגדיר אותו בצורה שבה אני עדיין יכול “לשלוט” על מה שקורה בו וזה לא מייצר לי קבוצות משוגעות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נניח ש-&lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; היא קבוצה שכל האיברים שלה הן קבוצות בעצמן - דבר כזה נקרא &lt;strong&gt;משפחה של קבוצות&lt;/strong&gt;. אני אגדיר איחוד על כל האיברים של &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;, ואסמן זאת &lt;span&gt;$latex \bigcup X$&lt;/span&gt;, באופן הבא: &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; שייך ל-&lt;span&gt;$latex \bigcup X$&lt;/span&gt; אם &lt;strong&gt;קיימת&lt;/strong&gt; קבוצה &lt;span&gt;$latex A\in X$&lt;/span&gt; כך ש-&lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt;. פורמלית, תוך שימוש בסימן &lt;span&gt;$latex \exists$&lt;/span&gt; שמתאר “קיים”, אני מגדיר זאת כך:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \bigcup X=\left\{ a\ |\ \exists A\in X:a\in A\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אפשר להציג את &lt;strong&gt;אקסיומת האיחוד&lt;/strong&gt; של צרמלו-פרנקל: אם &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; קיימת אז &lt;span&gt;$latex \bigcup X$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;כדי להבין למה האקסיומה הזו לא הופכת בניית קבוצות ל”תוכנית כבקשתך”, בואו נראה למה אפילו היא לא מסייעת לי לבנות את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; ואני עדיין צריך אקסיומה נפרדת עבור זה. כזכור, הצלחתי כבר לבנות את האיברים &lt;span&gt;$latex 0,1,2,\dots$&lt;/span&gt; בנפרד, וכל האתגר הוא לאחד אותם לקבוצה אחת. אז רציתי לבנות את האיחוד &lt;span&gt;$latex \left\{ 0\right\} \cup\left\{ 1\right\} \cup\left\{ 2\right\} \cup\dots$&lt;/span&gt;. אקסיומת האיחוד מאפשרת לי לבנות איחוד אינסופי כזה, &lt;strong&gt;בתנאי אחד&lt;/strong&gt;: שתהיה לי מלכתחילה קבוצה &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; שמאגדת בתוכה את כל הקבוצות שאני מאחד. כלומר, אם הייתי מסוגל לבנות &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; שמקיימת &lt;span&gt;$latex X=\left\{ \left\{ 0\right\} ,\left\{ 1\right\} ,\left\{ 2\right\} ,\dots\right\} $&lt;/span&gt; אז היה מתקיים &lt;span&gt;$latex \bigcup X=\mathbb{N}$&lt;/span&gt; כפי שרציתי. אבל אני &lt;strong&gt;לא יודע&lt;/strong&gt; לבנות &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; כזו בלי להיעזר באקסיומת האינסוף.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם זו נקודה מבלבלת? בהחלט. הבשורות הטובות הן שלא תהיה נקודה עד כדי כך מבלבלת עד שנגיע לתורת הקבוצות האקסיומטית; הבלבול הזה הוא טעימה שמאפשרת לנו להרגיש &lt;strong&gt;עד כמה&lt;/strong&gt; תורת הקבוצות האקסיומטית היא שדה מוקשים שהבנה שלו דורשת הבנה של ניואנסים עדינים מאוד.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עוד נקודה מבלבלת היא שלמעשה, אקסיומת האיחוד &lt;strong&gt;לא&lt;/strong&gt; מוכיחה לבדה שאם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות אז &lt;span&gt;$latex A\cup B$&lt;/span&gt; קיימת. כדי לעשות את זה, צריך לעבור דרך הקבוצה &lt;span&gt;$latex X=\left\{ A,B\right\} $&lt;/span&gt;; אם &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; קיימת אז &lt;span&gt;$latex \bigcup X=A\cup B$&lt;/span&gt; תהיה קיימת. לפני רגע הוכחתי שאם &lt;span&gt;$latex A,B$&lt;/span&gt; קיימות אז &lt;span&gt;$latex \left\{ A,B\right\} $&lt;/span&gt; קיימת בעזרת שילוב של אקסיומה 3 (שאמרה ש-&lt;span&gt;$latex \left\{ A\right\} $&lt;/span&gt; קיימת ו-&lt;span&gt;$latex \left\{ B\right\} $&lt;/span&gt; קיימת) ואקסיומה 4 (שאמרה ש-&lt;span&gt;$latex \left\{ A\right\} \cup\left\{ B\right\} $&lt;/span&gt; קיימת). אם אני “מחליש” את 4, אני צריך לחזק טיפה את 3 ולהרשות לה ליצור קבוצה עבור &lt;strong&gt;זוג&lt;/strong&gt; איברים. לדבר הזה קוראים בצרמלו-פרנקל &lt;strong&gt;אקסיומת הזיווג&lt;/strong&gt;: אם &lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; קיימים אז גם הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} $&lt;/span&gt; קיימת. האקסיומה הקודמת נובעת ממנה בקלות: אם &lt;span&gt;$latex a=b$&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} =\left\{ a,a\right\} =\left\{ a\right\} $&lt;/span&gt;, ולכן הטענה “אם &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; קיים אז &lt;span&gt;$latex \left\{ a\right\} $&lt;/span&gt; קיימת” נובעת גם מהניסוח הזה של האקסיומה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו בואו נעבור לחיתוך. כמו שהגדרתי “איחוד על קבוצה &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;” כדרך להגדיר איחוד של אינסוף קבוצות בבת אחת כל עוד יש לנו “שליטה” עליהן שמתבטאת בכך שכולן יושבות באותה קבוצה &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;, אני אגדיר גם חיתוך כזה בתור אוסף האיברים שנמצאים &lt;strong&gt;בכל&lt;/strong&gt; איבר של &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt;, ואשתמש לצורך כך בסימן &lt;span&gt;$latex \forall$&lt;/span&gt; שמייצג “לכל”. אם &lt;span&gt;$latex X\ne\emptyset$&lt;/span&gt; אז אני מגדיר&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \bigcap X=\left\{ a\ |\ \forall A\in X:a\in A\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ההגדרה היא סבבה וסימטרית להגדרה של &lt;span&gt;$latex \bigcup X$&lt;/span&gt; והכל, אבל עולות ממנה שתי שאלות:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;מה מבטיח לנו ש-&lt;span&gt;$latex \bigcap X$&lt;/span&gt; קיימת?&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;למה דרשתי ש-&lt;span&gt;$latex X\ne\emptyset$&lt;/span&gt;?&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;בואו נענה על 1 קודם: שום דבר כרגע לא מבטיח לנו את זה. אנחנו צריכים עוד אקסיומה, שהיא הדבר החשוב ביותר שנדבר עליו בפוסט הזה. אחרי שנסיים איתה גם יהיה ברור יחסית למה &lt;span&gt;$latex X=\emptyset$&lt;/span&gt; הוא מקרה שאנחנו לא יכולים להרשות בשום פנים ואופן.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נדבר לרגע על קבוצת &lt;strong&gt;המספרים הטבעיים הזוגיים&lt;/strong&gt;, כלומר הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ 0,2,4,\dots\right\} $&lt;/span&gt;. זו ללא ספק קבוצה פשוטה וטבעית וכרגע אין לי מושג איך לבנות אותה. מכיוון שזו קבוצה אינסופית אני לא יכול ליצור אותה בעזרת אקסיומות הזיווג והאיחוד, בדיוק כפי שלא יכלתי ליצור את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;. מצד שני, אקסיומת האינסוף שנותנת לי את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; לא נותנת לי קבוצות אינסופיות אחרות. חסר לי משהו שיכול לייצר קבוצות אינסופיות “פשוטות יותר”. עכשיו, האינטואיציה שתנחה אותי היא שאם כבר הצלחתי לבנות קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ולא נגרמו מכך פרדוקסים, אז גם לקחת תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; לא הולך ליצור לי פרדוקסים - כלומר, שהקושי שלי יהיה ליצור קבוצות “גדולות מדי” ולא בגזירה של קבוצות קטנות יותר מתוך הקיימות. זו האינטואיציה שמאחורי האקסיומה עם הניסוח הכי מתירני עד כה, שבאופן לא מדויק אפשר לתאר בתור “אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת אז כל תת-קבוצה שלה &lt;strong&gt;שאני יודע לתאר&lt;/strong&gt; קיימת”. ה”שאני יודע לתאר” הוא מילת המפתח כאן; אני לא אוכל להסביר פורמלית מה זה אומר עד שנגיע לתורת הקבוצות האקסיומטית, אבל זה בהחלט לא מרשה לי &lt;strong&gt;כל דבר&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נתאר את קבוצת המספרים הזוגיים:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ n\in\mathbb{N}\ |\ \exists d\in\mathbb{N}:n=2d\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בהגדרה הזו יש שני מרכיבים: מה שמשמאל לקו המפריד ומה שמימין לו. מה שמשמאל הוא פשוט האמירה “אני בונה כרגע תת-קבוצה של &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;”. כלומר, ה”עולם” שבו אני חי באותו הרגע הוא &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;, שאנחנו כבר יודעים שקיימת. מה שיש מימין לקו המפריד הוא &lt;strong&gt;קריטריון קונקרטי&lt;/strong&gt; שמאפשר לי לקבוע מתי &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; יהיה שייך לתת-הקבוצה שאני בונה ומתי לא. במקרה שלנו - אם &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; ניתן לכתיבה בתור &lt;span&gt;$latex 2d$&lt;/span&gt; כאשר &lt;span&gt;$latex d$&lt;/span&gt; הוא בעצמו איבר של &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;. האקסיומה שאתאר כרגע אומרת שאם הצלחתי להציג את תת-הקבוצה שלי בצורה הזו, אז היא קיימת.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה ניסוח פורמלי: האקסיומה נקראת &lt;strong&gt;אקסיומת ההפרדה&lt;/strong&gt; והיא אומרת שאם הקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת ואם &lt;span&gt;$latex \varphi$&lt;/span&gt; הוא קריטריון קונקרטי כלשהו שאיברים יכולים לקיים או לא לקיים, אז הקבוצה &lt;span&gt;$latex \left\{ a\in A\ |\ \varphi\left(a\right)\right\} $&lt;/span&gt; קיימת. כאן &lt;span&gt;$latex \varphi\left(a\right)$&lt;/span&gt; זו דרך לומר “האיבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; מקיים את הקריטריון &lt;span&gt;$latex \varphi$&lt;/span&gt;”. אל תטרידו את עצמכם יותר מדי כרגע בשאלה מה זה קריטריון חוקי או לא - כלל האצבע הוא שהכל חוקי, ועל המקרים הנדירים שבהם זה לא נדבר הרבה, הרבה בהמשך.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נחזור עכשיו אל &lt;span&gt;$latex \bigcap X=\left\{ a\ |\ \forall A\in X:a\in A\right\} $&lt;/span&gt;. אם &lt;span&gt;$latex X\ne\emptyset$&lt;/span&gt; אז בפרט קיימת &lt;span&gt;$latex B\in X$&lt;/span&gt; כלשהי, ואפשר להשתמש ב-&lt;span&gt;$latex B$&lt;/span&gt; הזו בתור ה”עולם” שממנו גוזרים את &lt;span&gt;$latex \bigcap X$&lt;/span&gt;, באופן הבא:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \bigcap X=\left\{ a\in B\ |\ \forall A\in X:a\in A\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו כתבתי את &lt;span&gt;$latex \bigcap X$&lt;/span&gt; בצורה שאקסיומת ההפרדה מבקשת: בצד שמאל איבר ששייך לקבוצה שכבר ידוע שקיימת, ובאגף ימין קריטריון קונקרטי כלשהו. זה מוכיח את הקיום של &lt;span&gt;$latex \bigcap X$&lt;/span&gt; לכל מקרה למעט &lt;span&gt;$latex X=\emptyset$&lt;/span&gt;. ומה קורה במקרה הקצה הזה?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, יש לנו פה עוד סיטואציה של &lt;strong&gt;באופן ריק&lt;/strong&gt;. אם &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; ריקה, אז הקריטריון &lt;span&gt;$latex \forall A\in X:a\in A$&lt;/span&gt; מתקיים על ידי &lt;strong&gt;כל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, כי הוא אף פעם לא “עומד למבחן”. אם כן, &lt;span&gt;$latex \bigcap\emptyset$&lt;/span&gt; אמורה לצאת קבוצת “כל האיברים”, אבל מה זה אומר, בעצם? כל האיברים &lt;strong&gt;איפה&lt;/strong&gt;? אין לנו דרך לבנות קבוצה כזו; בקושי הצלחנו לבנות את &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt;. למעשה, קל להוכיח שקבוצה כזו של “כל האיברים” (זה נקרא &lt;strong&gt;קבוצה אוניברסלית&lt;/strong&gt;) לא קיימת: נניח שקבוצה &lt;span&gt;$latex U$&lt;/span&gt; של כל האיברים כן קיימת, אז בואו נגדיר את הקבוצה האהובה מהפרדוקס של ראסל: &lt;span&gt;$latex D=\left\{ A\in U\ |\ A\notin A\right\} $&lt;/span&gt;. הופס, קיבלנו קבוצה פרדוקסלית שאמורה להיות קיימת על פי אקסיומת ההפרדה (אגף ימין, &lt;span&gt;$latex A\notin A$&lt;/span&gt; הוא בהחלט קריטריון קונקרטי). לכן &lt;span&gt;$latex U$&lt;/span&gt; לא יכולה להתקיים, אם אנחנו רוצים לשמר את אקסיומת ההפרדה. מכאן ש-&lt;span&gt;$latex \bigcap\emptyset$&lt;/span&gt; זה פשוט ביטוי לא מוגדר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נשארה לי אקסיומה אחת כדי שנוכל להתקדם הלאה עם “בואו נבנה בעזרת תורת הקבוצות את כל המתמטיקה”. הססמא האהובה על באז לייטייר מ”צעצוע של סיפור” היא “לאינסוף… ומעבר לו!” וזה בדיוק מה שאנחנו עושים בתורת הקבוצות, בכמה מובנים שונים. גם כאן, באקסיומות, כבר הגענו אל האינסוף עם &lt;strong&gt;אקסיומת האינסוף&lt;/strong&gt;, אבל זה לא מספיק - עדיין יש ביקום המתמטי אינספור קבוצות שאנחנו לא יכולים לבנות ובקושי דגדגנו את מה שכן מתעסקים בו. לדוגמא, את קבוצת המספרים הממשיים &lt;span&gt;$latex \mathbb{R}$&lt;/span&gt; לא נוכל לבנות עם האקסיומות שיש לנו עד עכשיו ותו לא.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אפשר לחשוב על זה כך: ללא אקסיומת האינסוף, היינו משולים לחוקרת של היקום שנתקעה על כדור הארץ, בלי חללית ובלי כלום. כל היקום שלה מוגבל לכוכב לכת אחד וכדי להרחיב את אופקיה היא צריכה משהו &lt;strong&gt;חזק&lt;/strong&gt; שיאפשר לה להימלט מבאר הכבידה של כדור הארץ. השיגור הזה אל החלל הוא מה שאקסיומת האינסוף נתנה לנו. עכשיו חוקרת היקום שלנו יכולה להסתובב לה בכיף במערכת השמש, לבקר בירח, להגיע אל מאדים, אולי אפילו לחבק את פלוטו ולומר לו שהוא כוכב לכת אמיתי; אבל מרחבי החלל האמיתיים עדיין לא נגישים לה. בשביל להגיע אליהם היא צריכה מנוע על-חלל. כדי להשלים את האנלוגיה, מנוע על-חלל הוא לא משהו שאפשר להשתמש בו אם נמצאים בתוך באר הכבידה של כוכב לכת - רק אחרי ההימלטות מכדור הארץ אפשר להשתמש בו. לכן שני השלבים של חקר היקום - הבריחה מכדור הארץ, והמעבר לכל יתר היקום - היו הכרחיים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האקסיומה שתיתן לנו את מנוע העל-חלל נקראת &lt;strong&gt;אקסיומת קבוצת החזקה&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;קבוצת החזקה&lt;/strong&gt; של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; היא פשוט קבוצת כל תתי-הקבוצות של &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;. פורמלית:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)\triangleq\left\{ B\ |\ B\subseteq A\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;לדוגמא, אם &lt;span&gt;$latex A=\left\{ 1,2\right\} $&lt;/span&gt; אז &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)=\left\{ \emptyset,\left\{ 1\right\} ,\left\{ 2\right\} ,\left\{ 1,2\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. באופן כללי אם ב-&lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; יש &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; איברים אז ב-&lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)$&lt;/span&gt; יש &lt;span&gt;$latex 2^{n}$&lt;/span&gt; איברים (תרגיל בקומבינטוריקה - להסביר למה) ולכן אני לא אכתוב עוד דוגמאות מפורשות כי זו פשוט הרבה כתיבה. אנחנו הולכים להתעסק כל כך הרבה עם קבוצות חזקה בהמשך שאני לא רואה סיבה להרחיב עליהן יותר מדי כרגע, אז אני אקפוץ ישר לאקסיומה: &lt;strong&gt;אקסיומת קבוצת החזקה&lt;/strong&gt; פשוט אומרת שאם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת את &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)$&lt;/span&gt; קיימת. זה, יחד עם שאר האקסיומות שיש לנו כרגע, מאפשר לנו לבנות יקום מתמטי כביר בגודלו, אבל לפרטים של הבניה הזו אכנס רק בשלב מאוחר בהרבה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בואו נסכם את האקסיומות שראינו:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת ההיקפיות&lt;/strong&gt;: שתי קבוצות הן שוות אם הן בעלות אותם איברים: &lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex a\in A\iff a\in B$&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת הקבוצה הריקה&lt;/strong&gt;: הקבוצה &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת הזיווג&lt;/strong&gt;: אם &lt;span&gt;$latex a,b$&lt;/span&gt; קיימים אז &lt;span&gt;$latex \left\{ a,b\right\} $&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת האיחוד&lt;/strong&gt;: אם &lt;span&gt;$latex X$&lt;/span&gt; קיימת אז &lt;span&gt;$latex \bigcup X$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת האינסוף: &lt;/strong&gt;&lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת ההפרדה&lt;/strong&gt;: אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת ו-&lt;span&gt;$latex \varphi$&lt;/span&gt; הוא &quot;קריטריון קונקרטי&quot; אז &lt;span&gt;$latex \left\{ a\in A\ |\ \varphi\left(a\right)\right\} $&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;


&lt;li&gt;&lt;strong&gt;אקסיומת קבוצת החזקה&lt;/strong&gt;: אם &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; קיימת אז &lt;span&gt;$latex \mathcal{P}\left(A\right)$&lt;/span&gt; קיימת.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;זהו, זה מסיים את כל מה שרציתי לומר על צרמלו-פרנקל בשלב הזה. החל מהפוסט הבא גם נתחיל לעשות עם זה דברים מעניינים יותר מ”לנסות לבנות את קבוצת המספרים הטבעיים, להיכשל ואז להכריז שפשוט נוסיף אקסיומה מיוחדת בשביל זה”.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="צרמלו-פרנקל" /><summary type="html">את הפוסט הקודם שלי על תורת הקבוצות סיימתי בהצגת הפרדוקס של ראסל, שהוא מעין תמרור אזהרה בשבילנו - אי אפשר סתם להגדיר קבוצות איך שבא לנו, זה מוביל בקלות לפרדוקסים במתמטיקה. לשאלה “איך פותרים את זה” אין תשובה חד משמעית - צצו כל מני גישות במתמטיקה להתמודדות עם הבעיה הזו, אבל מכיוון שאני לא רוצה להתעסק בפרדוקס של ראסל אלא בתורת הקבוצות כפי שכיום עוסקים בה במתמטיקה אני אתאר רק את הפתרון המקובל ביותר כיום - אקסיומות צרמלו-פרנקל, או בקיצור ZF.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry><entry><title type="html">אז מה זו תורת הקבוצות?</title><link href="http://gadial.net/2019/10/19/what_is_set_theory/" rel="alternate" type="text/html" title="אז מה זו תורת הקבוצות?" /><published>2019-10-19T00:00:00+00:00</published><updated>2019-10-19T00:00:00+00:00</updated><id>http://gadial.net/2019/10/19/what_is_set_theory</id><content type="html" xml:base="http://gadial.net/2019/10/19/what_is_set_theory/">&lt;p&gt;אני רוצה להתחיל סדרת פוסטים על תורת הקבוצות, אבל מה זה בעצם אומר, תורת הקבוצות? יש לתחום הזה שלוש פנים שארצה לדבר עליהם: ראשית, זה “הבסיס למתמטיקה” במובן הזה שאפשר פחות או יותר את כל מה שאנחנו עושים במתמטיקה לפרמל תוך שימוש במושג הבסיסי (והלא פורמלי) של &lt;strong&gt;קבוצה&lt;/strong&gt;. מספרים, פונקציות, אי-שוויונות, מרחבים טופולוגיים - הכל ניתן לתיאור בעזרת אובייקטים מתמטיים שאם נפרק אותם מספיק נגיע בסוף לקבוצות. חלק ניכר מהטרמינולוגיה הבסיסית שאיתה עובדים במתמטיקה מגיעה מתורת הקבוצות. במילים אחרות, אי אפשר להתעסק במתמטיקה בלי לדעת &lt;strong&gt;קצת&lt;/strong&gt; תורת הקבוצות - וזה הדבר הראשון שאני רוצה לדבר עליו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הפן השני של תורת הקבוצות הוא זה שהתפתח במהלך המאה ה-19 כתוצאה מעבודה חלוצית באמת של מתמטיקאי אחד - גאורג קנטור. זה התחום שמתעסק במושג &lt;strong&gt;האינסוף&lt;/strong&gt; ורותם את תורת הקבוצות כדי להבין אותו יותר טוב. זה תחום שכולל כמה תוצאות מלהיבות ויפות במיוחד, וכבר דיברתי עליו כמה פעמים. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2010/11/08/hilberts_hotel/&quot;&gt;הפוסט האהוב עלי בבלוג&lt;/a&gt; הוא כנראה זה על המלון של הילברט, שמתאר ישירות את האספקט הזה של תורת הקבוצות. אז אני הולך לדבר עליו גם כחלק מסדרת הפוסטים הזו, אבל אולי קצת פחות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;והאספקט השלישי הוא זה של מה שנקרא “תורת הקבוצות האקסיומטית”. זו בעצם נקודת הפתיחה של התחום המתמטי שנקרא “תורת הקבוצות” ומופיע בספרי הלימוד של התחום וכדומה. זה תחום עמוק ומורכב מאוד, ואני כמעט ולא יודע עליו שום דבר ולכן לא אוכל לעשות צדק להצגה שלו בבלוג. למרות זאת, אני רוצה להציג את הבסיס שלו ככל שאוכל, ושם לי בתור יעד להגיע אל תוצאה מעניינת ולא טריוויאלית - ההוכחה ש&lt;strong&gt;השערת הרצף&lt;/strong&gt; היא בלתי תלויה באקסיומות של תורת הקבוצות. מה זו השערת הרצף? מה האקסיומות הללו? למה זה מעניין? נדבר על כל אלו בהמשך, כשנגיע לחלקים המתקדמים יותר של סדרת הפוסטים הזו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;נתחיל עם השאלה הפשוטה - מה זו קבוצה? והתשובה היא שזה המושג היחיד במתמטיקה פחות או יותר שאנחנו לא הולכים להגדיר פורמלית אלא נסתמך על האינטואיציה. והאינטואיציה היא שקבוצה היא כמו קופסה - היא &lt;strong&gt;משהו&lt;/strong&gt; שדברים יכולים להיות או בתוכו או מחוצה לו. למשל, קבוצת המספרים הטבעיים בין 1 ל-10, או קבוצת בעלי החיים שהולכים על ארבע, או קבוצת כוכבי הלכת במערכת השמש, וכדומה. הדברים שנמצאים בתוך קבוצה נקראים &lt;strong&gt;האיברים&lt;/strong&gt; שלה, וגם כאן אנחנו לא מגדירים דברים במפורש - אני לא פוסל שום דבר כרגע מלהיות איבר של קבוצה, ובפרט קבוצות יכולות להיות איברים של קבוצות (תחשבו על קופסה בתוך קופסה).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אנחנו מסמנים קבוצות במתמטיקה בעזרת אותיות. לרוב אלו האותיות &lt;span&gt;$latex A,B,C$&lt;/span&gt; אבל בהקשרים שונים ומשונים אפשר להשתמש באותיות מכל הסוגים והמינים - בלטינית, ביוונית, אפילו בעברית. ועוד נראה את זה. באופן דומה איברים מסומנים ב-&lt;span&gt;$latex a,b,c$&lt;/span&gt; ושאר אותיות קטנות דומות - אבל שוב, בהקשרים שונים נשתמש בכל דבר אפשרי בערך. הסימון &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; אומר “האיבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; שייך לקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;” והסימון &lt;span&gt;$latex a\notin A$&lt;/span&gt; אומר “האיבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; לא שייך לקבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;”. הדרישה הפורמלית הבסיסית ביותר שלנו מקבוצות היא שלכל קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ולכל איבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; יקרה &lt;strong&gt;בדיוק אחד משני הדברים הבאים&lt;/strong&gt;: או ש-&lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; או ש-&lt;span&gt;$latex a\notin A$&lt;/span&gt;. אנחנו לא מרשים ששניהם יקרו בו זמנית, ואנחנו גם לא מרשים שאף אחד משניהם לא יקרה. זה הדבר הבסיסי שאנחנו מצפים שיתקיים עבור קבוצות ואיברים - אם תרצו, זו אחת מהדרישות ש&lt;strong&gt;מגדירה&lt;/strong&gt; מה זה אומר “להיות קבוצה”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האופן שבו כותבים קבוצות באופן במתמטיקה הוא בדרך כלל בעזרת סוגריים מסולסלים שביניהם כתובים האיברים של הקבוצה כשהם מופרדים על ידי פסיקים. למשל &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,3,7\right\} $&lt;/span&gt; היא קבוצה בת שלושה איברים: המספרים “אחד”, “שלוש” ו”שבע”. אני אוהב גם לכתוב התחכמויות כמו הקבוצה }חתול, &lt;span&gt;$latex \pi$&lt;/span&gt;, פריז{ כדי להראות שאפשר לערבב כל מני דברים לא קשורים בתוך אותה קבוצה - אבל בפועל אנחנו לא באמת עושים את זה במתמטיקה, וקבוצות הן לא סתם איברים אקראיים שנבחרים בצורה חסרת הגיון בשביל הקטע.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, נניח שאני רוצה לכתוב את קבוצת כל המספרים הטבעיים בין 1 ל-10 שהבטחתי קודם. איך אני אעשה את זה? אני יכול לכתוב &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,2,3,4,5,6,7,8,9,10\right\} $&lt;/span&gt; אבל זו בערך הפעם האחרונה אי פעם שארצה לכתוב משהו כל כך ארוך ומזעזע. זכרו את כלל היסוד של המתמטיקה: &lt;strong&gt;מתמטיקאים הם עצלנים&lt;/strong&gt;. המטרה של המתמטיקאים היא לחסוך כאב ראש, לא להרבות אותו. אז איך נכתוב את הקבוצה הזו עם פחות כאב ראש? הנה דרך אחת:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ 1,2,\dots,10\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה הולך פה? את רוב איברי הקבוצה החלפנו בשלוש נקודות. למעשה, החכמולוגים יכולים להגיד שהקבוצה שכתבתי כרגע היא הקבוצה שאיבריה היא “אחד”, “שניים”, “עשר” ו”שלוש נקודות”. זה מעביר אותנו לנקודה מהותית נוספת במתמטיקה: &lt;strong&gt;מתמטיקאים הם בני אדם ולא מחשבים&lt;/strong&gt;. ככאלו, מתמטיקאים מניחים שלבת או בן השיח שלהם יש ראש על הכתפיים ויכולת להשתמש בו ורצון טוב להבין על מה מדברים ולא להתחכם. זה אומר שבמתמטיקה תמיד עושים קיצורים והזנחות ורמאויות סימון אלו ואחרות וסומכים עליכם שתבינו. שלוש נקודות זו דרך אחת להגיד “אתם כבר מבינים את הקטע”, ובמקרים רבים זו דרך שימושית. מצד שני, מחשב לא יוכל להבין את הקטע בלי שנסביר לו במפורש, וגם מי שאין להם נסיון במתמטיקה לאו דווקא יבינו. לכן סימונים שמתבססים על שלוש נקודות שכאלו הם מסוכנים ועדיף לא להשתמש בהם אם יש אלטרנטיבה טובה יותר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אלטרנטיבה אחת כזו לכתיבת קבוצות היא בעזרת שימוש ב&lt;strong&gt;קריטריון&lt;/strong&gt; כלשהו. הנה הדרך שבה אני כותב את הקבוצה של המספרים הטבעיים מ-1 עד 10 בעזרת קריטריון שכזה:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \left\{ n\in\mathbb{N}\ |\ 1\le n\le10\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה הולך פה? פתאום הוספתי למשחק המון סימנים חדשים ולא מוכרים. בואו נסביר אותם. &lt;span&gt;$latex \mathbb{N}$&lt;/span&gt; היא קבוצת המספרים הטבעיים (“אבל לא הגדרת עדיין מספרים טבעיים!” זועקים החכמולוגים - וזה נכון, עוד נגדיר אותה בהמשך, עכשיו אני מדגים דברים בסיסיים).. הסימן &lt;span&gt;$latex \le$&lt;/span&gt; הוא היחס “קטן-שווה” (“אבל לא הגדרת עדיין יחסים וקטן-שווה” זועקים החכמולוגים - אוקיי, שמעו חברים, הבנתי) והאות &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; היא “משתנה” - היא משהו שיכול לקבל כל מני ערכים שונים ומשונים. בנוסף לכל אלו יש גם קו אנכי שתקוע באמצע הקבוצה. הרעיון הוא שמה ש&lt;strong&gt;משמאל&lt;/strong&gt; לקו מתאר איזו שהיא צורה כללית של איבר של הקבוצה, ומה ש&lt;strong&gt;מימין&lt;/strong&gt; לקו מתאר &lt;strong&gt;קריטריון &lt;/strong&gt;כלשהו שמגביל את האיבר הכללי. בעצם מה שכתבתי כאן הוא “קבוצת כל המספרים הטבעיים (עד כאן צד שמאל) שבין 1 ל-10 (זהו צד ימין)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;קודם אמרתי שההנחה שלנו היא שלכל קבוצה &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt; ולכל איבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt;, או שמתקיים &lt;span&gt;$latex a\in A$&lt;/span&gt; או שמתקיים &lt;span&gt;$latex a\notin A$&lt;/span&gt;. מה אם &lt;strong&gt;לכל&lt;/strong&gt; &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; ביקום, מתקיים &lt;span&gt;$latex a\notin A$&lt;/span&gt;? האם אנחנו מרשים כזו סיטואציה, של קבוצה שאין לה איברים בכלל? התשובה חיובית. אנחנו מניחים שקיימת קבוצה &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; שנקראת &lt;strong&gt;הקבוצה הריקה&lt;/strong&gt; ולכל &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; אפשרי, &lt;span&gt;$latex a\notin\emptyset$&lt;/span&gt;. אפשר לסמן את הקבוצה הזו גם בתור &lt;span&gt;$latex \left\{ \right\} $&lt;/span&gt;, כלומר סוגריים מסולסלים שאין כלום ביניהם, אבל אני מעדיף את &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; (הערה טרחנית - הסימון &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; מקורו באות נורווגית; זו לא האות “פי” היוונית, &lt;span&gt;$latex \phi$&lt;/span&gt; - אבל למי אכפת, בעצם).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;תחשבו על &lt;span&gt;$latex \emptyset$&lt;/span&gt; פשוט בתור קופסה ריקה; העובדה שאנחנו מחשיבים קבוצה כזו כ”קיימת” מצביעה על כך שאנחנו רואים קבוצות בתור אובייקטים בפני עצמם, ולא רק בתור איזה שם מפוצץ לאוסף של איברים שיש קריטריון משותף שמגדיר אותו. כלומר - כשאני אומר “קבוצת המספרים מ-1 עד 10” אני חושב על &lt;strong&gt;קופסה&lt;/strong&gt; שבתוכה יש 10 מספרים; אני לא רק חושב על המספרים הללו, כלומר על “המספרים מ-1 עד 10”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מספיק עם הפילוסופיה, עכשיו כבר אפשר ללכלך קצת ידיים. הבטחתי בתחילת הפוסט שאפשר לבנות את “כל” המתמטיקה בעזרת קבוצות - בואו נראה דוגמא ראשונה לכך. מושג שהשתמשתי בו עד כה בחופשיות בפוסט היה מספרים טבעיים - הנחתי שכולנו יודעים מה זה 1, מה זה 2 וכן הלאה. אבל איך אני מגדיר את זה בתור אובייקט מתמטי פורמלי? ובכן, הנה &lt;strong&gt;גישה אפשרית אחת&lt;/strong&gt; לכך: אני &lt;strong&gt;אגדיר&lt;/strong&gt; את המספר 0 בתור הקבוצה הריקה. אני מסמן זאת כך:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex 0\triangleq\emptyset$&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו אני &lt;strong&gt;אגדיר&lt;/strong&gt; את 1 להיות הקבוצה שהאיבר היחיד שלה הוא 0:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex 1\triangleq\left\{ 0\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ואת 2 אני &lt;strong&gt;אגדיר&lt;/strong&gt; להיות הקבוצה שהאיברים שלה הם &lt;span&gt;$latex 0,1$&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex 2\triangleq\left\{ 0,1\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;וכן הלאה וכן הלאה. כלומר, כל מספר טבעי &lt;span&gt;$latex n$&lt;/span&gt; מוגדר בצורה הזו להיות קבוצת כל המספרים הטבעיים שקטנים ממנו. זו נראית כמו הגדרה מעגלית, אבל היא לא - זו הגדרה &lt;strong&gt;אינדוקטיבית&lt;/strong&gt;, כלומר כזו שבה יש לנו תהליך רב-שלבי שבו בכל שלב אפשר להתבסס על התוצאות של השלבים הקודמים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;האם “חוקי” לבצע את הבניה בצורה הזו? ובכן, נגיע לשאלה הזו בהמשך; כרגע הגישה שלי לתורת הקבוצות היא שהכל חוקי. את הפוסט הזה אסיים בכך שהגישה הזו תתפוצץ לי בפרצוף לצהלות הקהל.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;דבר נחמד אחד בבניה הזו של הטבעים היא ש&lt;strong&gt;לא חייבים לעצור שם&lt;/strong&gt;. אם כבר יש לי את הטבעיים, למה לא להגדיר “מספר” חדש בתור קבוצת כל הטבעיים? אסמן&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \omega\triangleq\left\{ 0,1,2,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ועל פי האינטואיציה של “מספר טבעי הוא קבוצת הטבעיים שקטנים ממנו”, גם &lt;span&gt;$latex \omega$&lt;/span&gt; הזה הוא “מספר” שכל הטבעיים קטנים ממנו. ואפשר להמשיך עם זה:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \omega+1\triangleq\left\{ 0,1,2,\dots,\omega\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ואפשר גם להשתגע עם זה עוד ועוד, למשל:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span&gt;$latex \omega+\omega\triangleq\left\{ 0,1,2,\dots,\omega,\omega+1,\omega+2,\dots\right\} $&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה שמופלא הוא שהגישה הזו &lt;strong&gt;עובדת&lt;/strong&gt; ובאמת מולידה אוסף מספרים &lt;strong&gt;מאוד מעניינים&lt;/strong&gt; שנקראים “הסודרים” והולכים להיות קריטיים לגמרי כשנגיע לתורת הקבוצות האקסיומטית. לעת עתה נעזוב אותם, אבל לא נשכח שהם קיימים.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אני רוצה עכשיו להציג “בעיה” ומיד לאחר מכן את הפתרון שלה. נתחיל משאלה פשוטה - מתי בעצם שתי קבוצות שוות זו לזו? מתי &lt;span&gt;$latex A=B$&lt;/span&gt;? הגישה שלנו היא זו: קבוצות הן שוות &lt;strong&gt;אם יש להן את אותם האיברים&lt;/strong&gt;. כלומר, בניסוח מתמטי, אם לכל איבר &lt;span&gt;$latex a$&lt;/span&gt; מתקיים &lt;span&gt;$latex a\in A\iff a\in B$&lt;/span&gt; (את החץ הדו-כיווני הזה צריך לקרוא בתור “אם ורק אם”; פירושו הוא שאם אחד מהאגפים מתקיים אז גם השני מתקיים). זה אומר שאם יש לי שתי קופסאות שבשתיהן יש את האיברים &lt;span&gt;$latex 1,2$&lt;/span&gt; ותו לא, אז &lt;strong&gt;זו אותה קופסה&lt;/strong&gt;. ולא משנה אם אחת צבועה בצבעים עליזים ירוקים והשניה באפור מצער; ולא משנה אם על אחת כתוב “תיבת הפלאים של אליס” ועל השני כתוב “הכספת של בוב”. אותם איברים? אותה קבוצה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;בפרט, מהגישה הזו נובע ש-&lt;span&gt;$latex \left\{ 1,2\right\} =\left\{ 2,1\right\} $&lt;/span&gt;. למה? כי בשתי הקבוצות הללו יש את אותם איברים. האיברים &lt;strong&gt;כתובים&lt;/strong&gt; בסדר שונה, אבל זה לא משפיע על שאלת השייכות/אי השייכות לקבוצה. זה לא שאפשר לומר “1 שייך לקבוצה אבל &lt;strong&gt;לפני &lt;/strong&gt;2”. זה מושג שלא קיים בעולם המושגים שלי בכלל. באופן דומה, &lt;span&gt;$latex \left\{ 1,1\right\} =\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt;. כלומר, איבר לא יכול להיות “שייך פעמיים” לקבוצה; הוא או שייך או לא שייך, וזהו. &lt;strong&gt;אפשר&lt;/strong&gt; לכתוב את אותו איבר כמה פעמים וזה גם נוח לפעמים, אבל עותקים “מיותרים” של אותו איבר לא משפיעים על זהות הקבוצה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;שני הדברים הללו נראים כמו &lt;strong&gt;חסרונות מהותיים&lt;/strong&gt; של מושג הקבוצה. איך אפשר לייצר סדר מתוך האי-סדר הזה? המושג שאני רוצה לייצר הוא מה שנקרא &lt;strong&gt;זוג סדור&lt;/strong&gt; וכולנו כנראה נתקלנו בו פעם - למשל, בתור קואורדינטות. אני מסמן זוג סדור ב-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)$&lt;/span&gt; והרעיון הוא ש-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)=\left(a,b\right)$&lt;/span&gt; אם ורק אם &lt;span&gt;$latex x=a$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex y=b$&lt;/span&gt;. כלומר, &lt;span&gt;$latex \left(1,2\right)\ne\left(2,1\right)$&lt;/span&gt;, למשל. עכשיו, אני יכול פשוט להוסיף את המושג הזה של “זוג סדור” למתמטיקה ולעבוד איתו וחסל, וכך עושים בהרבה מקומות; אבל זה תרגיל נחמד להיות טהרן של קבוצות ולחשוב איך אפשר “לממש” זוג סדור בעזרת קבוצות בלבד, שאין בהן סדר.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ברור שאני לא יכול להגדיר &lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)\triangleq\left\{ x,y\right\} $&lt;/span&gt; כי אז נקבל &lt;span&gt;$latex \left(1,2\right)=\left\{ 1,2\right\} =\left\{ 2,1\right\} =\left(2,1\right)$&lt;/span&gt; וזה בדיוק מה שרציתי להימנע ממנו. צריך איכשהו “לשבור סימטריה”. אם כל הכלים שיש לי בעולם הם קבוצות, אז הדרך “לשבור סימטריה” היא “לעטוף” את אחד האיברים בקבוצה ואת השני לא. כלומר, על פניו נראה שזה רעיון טוב להגדיר &lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)\triangleq\left\{ x,\left\{ y\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. זה &lt;strong&gt;כמעט עובד&lt;/strong&gt; אבל גם זה יכול להיכשל, בצורות די מטופשות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הנה דרך ממש טיפשית שבה העסק יכול להתחרבש: מה אם &lt;span&gt;$latex x=\left\{ 1\right\} $&lt;/span&gt; ואילו &lt;span&gt;$latex y=2$&lt;/span&gt;? במקרה הזה, על פי ההגדרה נקבל &lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)=\left(\left\{ 1\right\} ,2\right)=\left\{ \left\{ 1\right\} ,\left\{ 2\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. כלומר, התוצאה שלנו הפכה לסימטרית, וזה בדיוק מה שחששנו מפניו: באותה מידה גם יתקיים &lt;span&gt;$latex \left(\left\{ 2\right\} ,1\right)=\left\{ \left\{ 1\right\} ,\left\{ 2\right\} \right\} $&lt;/span&gt; אבל כמובן ש-&lt;span&gt;$latex \left(\left\{ 1\right\} ,2\right)\ne\left(\left\{ 2\right\} ,1\right)$&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;הדרך לפתור את הבעיה הזו היא לוודא ש-&lt;span&gt;$latex x,y$&lt;/span&gt; עטופים באותה כמות סוגריים וליצור חוסר סימטריה בצורה טיפה שונה: &lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)\triangleq\left\{ \left\{ x\right\} ,\left\{ x,y\right\} \right\} $&lt;/span&gt;. הבניה הזו &lt;strong&gt;עובדת&lt;/strong&gt;: מקבלים באמת ש-&lt;span&gt;$latex \left(x,y\right)=\left(a,b\right)$&lt;/span&gt; (כאן זה שוויון קבוצות) אם ורק אם &lt;span&gt;$latex x=a$&lt;/span&gt; וגם &lt;span&gt;$latex y=b$&lt;/span&gt;. נסו להוכיח זאת!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם כן, טיפלנו בבעית ה”אין סדר”. עדיין יש את בעיית ה”אי אפשר את אותו איבר יותר מפעם אחת”; נראה בהמשך איך פותרים אותה; הטיפול בבעיית ה”אין סדר” הוא המפתח גם לפתרון הזה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו, אחרי שקצת התיידדנו עם קבוצות וראינו איך בונים מהן דברים ואנחנו אולי אופטימיים לגבי האפשרות לבנות את כל המתמטיקה בעזרתן, בואו נרסק את זה. אני רוצה להציג פה פרדוקס שנקרא &lt;strong&gt;הפרדוקס של ראסל&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://gadial.net/2010/11/20/russel_paradox_and_cantor_theorem/&quot;&gt;יש לי עליו כבר פוסט&lt;/a&gt;, למרבה השמחה, אבל אציג אותו שוב. יש לפרדוקס הזה תיאור ציורי נחמד שנקרא “פרדוקס הספר” והולך כך: בעיירה מוזרה מאוד גר לו ספר, ובעיירה הזו יש “חוק” שאומר כך - כל מי שיכול לספר את עצמו, &lt;strong&gt;אסור לו&lt;/strong&gt; להסתפר אצל הספר אלא הוא חייב &lt;strong&gt;לספר את עצמו&lt;/strong&gt;; כל מי שלא יכול לספר את עצמו &lt;strong&gt;חייב&lt;/strong&gt; להסתפר אצל הספר. וכעת השאלה היא - מה הספר יעשה?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;יש לנו שתי אפשרויות. הראשונה, הסבירה יותר, היא שהספר מסוגל פיזית לספר את עצמו - אולי עם קצת שימוש יצירתי בראי, אבל הוא מסוגל. במקרה הזה, על פי החוק &lt;strong&gt;אסור&lt;/strong&gt; לו להסתפר אצל הספר. אז הוא לא יכול לספר את עצמו. אז מה הוא בעצם יכול לעשות? כלום! האפשרות הזו נשמעת לא הגיונית, אז כנראה שהספר &lt;strong&gt;לא יכול&lt;/strong&gt; לספר את עצמו. אבל במקרה הזה, על פי החוק, הוא חייב להסתפר “אצל הספר”. כלומר אצל עצמו. אבל הוא &lt;strong&gt;פשוט לא יכול פיזית&lt;/strong&gt; לעשות את זה. אז מה הוא יכול לעשות? כלום! אבל הוא חייב להסתפר אצל מישהו! אלא אם כן… מה אם הוא קירח?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ובכן, את פרדוקס הספר אפשר לפתור על ידי רמאות שכזו; העניין עם הפרדוקס של ראסל הוא בכך שהוא מנסח את זה בצורה פורמלית לגמרי &lt;strong&gt;ולא משאיר לנו פתח מילוט&lt;/strong&gt;. הספר לא יכול להיות קירח.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;פורמלית, הפרדוקס הולך כך: ראסל מגדיר קבוצה &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; שאיבריה הם כל הקבוצות שאינן איבר של עצמן. כלומר, &lt;span&gt;$latex D=\left\{ A\ |\ A\notin A\right\} $&lt;/span&gt;. זה מעלה שאלה די טבעית - רגע אחד, האם קבוצה בכלל &lt;strong&gt;יכולה&lt;/strong&gt; להיות איבר של עצמה? איך זה הולך? האם זו תמונה של אשר? ובכן, לא אסרתי בינתיים על קבוצה להיות איבר של עצמה, אבל גם איסור כזה לא יושיע אותנו מהפרדוקס.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ראסל כעת שואל שאלה פשוטה מאוד - הנה הגדרנו את &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;. כעת, האם מתקיים &lt;span&gt;$latex D\in D$&lt;/span&gt;? כזכור, ההנחה הבסיסית שלנו על קבוצות היא שאחד משני הדברים הבאים &lt;strong&gt;חייב&lt;/strong&gt; להתקיים: או ש-&lt;span&gt;$latex D\in D$&lt;/span&gt; או ש-&lt;span&gt;$latex D\notin D$&lt;/span&gt;. אין אפשרות שלישית (“ספר קירח”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;אם &lt;span&gt;$latex D\in D$&lt;/span&gt;, אז בפרט &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; מקיימת את הקריטריון שקובע מתי איברים שייכים ל-&lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;. הקריטריון הזה היה, כזכור, &lt;span&gt;$latex A\notin A$&lt;/span&gt;. אם &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; מקיימת אותו, אז אנחנו אמורים להיות מסוגלים להציב אותה במקום האיבר הכללי &lt;span&gt;$latex A$&lt;/span&gt;. כלומר, המסקנה מ-&lt;span&gt;$latex D\in D$&lt;/span&gt; היא שמתקיים &lt;span&gt;$latex D\notin D$&lt;/span&gt;. אבל שני אלו לא יכולים להתקיים בו זמנית, והגענו לסתירה.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עד כאן, הכל טוב. הרי נראה לנו מוזר שקבוצות יהיו איבר של עצמן; מה מפליא בכך שזה מוביל לסתירה?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;עכשיו בואו נניח ש-&lt;span&gt;$latex D\notin D$&lt;/span&gt;. אם &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;אינה&lt;/strong&gt; איבר של &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;, אז &lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;אינה&lt;/strong&gt; מקיימת את הקריטריון שמגדיר שייכות ל-&lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt;; כלומר, היא &lt;strong&gt;אינה&lt;/strong&gt; מקיימת את &lt;span&gt;$latex A\notin A$&lt;/span&gt;. מכיוון שיכול להתקיים רק &lt;span&gt;$latex A\notin A$&lt;/span&gt; או &lt;span&gt;$latex A\in A$&lt;/span&gt;, המסקנה היא ש-&lt;span&gt;$latex D$&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;כן מקיימת&lt;/strong&gt; את &lt;span&gt;$latex A\in A$&lt;/span&gt;, כלומר &lt;span&gt;$latex D\in D$&lt;/span&gt;, והגענו שוב לסתירה ושום דבר לא יעזור לנו.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;מה שמדהים בפרדוקס הוא כמה מעט מתמטיקה הוא דורש: רק את ההגדרה של קבוצה ושייכות לקבוצה וזהו בערך. לפני ראסל התגלו עוד בעיות בתורת הקבוצות, אבל זו הייתה בעיה בבסיס של הבסיס של הבסיס, ומכאן הכוח שלה והסיבה שבגללה אני מתאר אותה כבר עכשיו - זה תמרור אזהרה שצריך להיות מעל הראש שלנו בכל עת שבה אנחנו מתעסקים בתורת הקבוצות.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;איך אפשר לפתור את הפרדוקס הזה? ראשית, אי אפשר ממש לפתור אותו (ואכן, הגילוי שלו בתחילת המאה ה-20 היה סוג של נקודת שבר של המתמטיקה). אפשר רק לנסח מחדש את תורת הקבוצות בצורה זהירה שתבטיח שלא נוכל לעורר אותו מרבצו. הבעיה הבסיסית הייתה שנקטנו גישה &lt;strong&gt;חופשית מדי&lt;/strong&gt; להגדרה של קבוצות - בוודאי שלא כל קריטריון שנזרוק באוויר, הגיוני שיגדיר קבוצה שחפה מסתירות פנימיות. לכן נכנסת לתמונה הגישה של &lt;strong&gt;תורת הקבוצות האקסיומטית&lt;/strong&gt;, לפיה כל מה שלא הותר במפורש, אסור. הגישה הזו עדיין מותירה לנו מספיק חופש פעולה כדי “לבנות את כל המתמטיקה”, אבל עד היום לא גילינו סתירות כלשהן שנובעות ממנה. ארחיב על מה בדיוק היא אומרת בפוסטים הבאים.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="תורת הקבוצות" /><category term="הפרדוקס של ראסל" /><summary type="html">אני רוצה להתחיל סדרת פוסטים על תורת הקבוצות, אבל מה זה בעצם אומר, תורת הקבוצות? יש לתחום הזה שלוש פנים שארצה לדבר עליהם: ראשית, זה “הבסיס למתמטיקה” במובן הזה שאפשר פחות או יותר את כל מה שאנחנו עושים במתמטיקה לפרמל תוך שימוש במושג הבסיסי (והלא פורמלי) של קבוצה. מספרים, פונקציות, אי-שוויונות, מרחבים טופולוגיים - הכל ניתן לתיאור בעזרת אובייקטים מתמטיים שאם נפרק אותם מספיק נגיע בסוף לקבוצות. חלק ניכר מהטרמינולוגיה הבסיסית שאיתה עובדים במתמטיקה מגיעה מתורת הקבוצות. במילים אחרות, אי אפשר להתעסק במתמטיקה בלי לדעת קצת תורת הקבוצות - וזה הדבר הראשון שאני רוצה לדבר עליו.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://gadial.net/assets/img/main/default-card.png" /></entry></feed>